<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Monster Penguin</title>
    <description>Blog sobre &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Inform%C3%A1tica&quot;&gt;Informática&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux&quot;&gt;GNU/Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html&quot;&gt;Software libre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Seguridad_inform%C3%A1tica&quot;&gt;Seguridad&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci%C3%B3n&quot;&gt; y Programación&lt;/a&gt;.</description>
    <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/monsterpenguin/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 14:43:59 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2018 14:43:59 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.0</generator>
    
      <item>
        <title>Kill -9 2017 #Hasta nunca 2017</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;2017-un-año-completo-con-un-checklist&quot;&gt;2017 Un año completo con un checklist&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Debo admitir que personalmente el año 2017 fue bastante interesante, fue el año en el que comencé este blog, además ha sido el primer año en el que he logrado registrar mis avances diarios (una especie de diario o personal daily journal) a lo que he llamado &lt;strong&gt;day checklist&lt;/strong&gt; por la herramienta que he programado y compartido. En este checklist cada noche antes de irme a dormir agregué una breve narración de lo que me pareció importante en cada uno de los 365 del año, ¿ qué es eso de checklist ? Si no leiste el post sobre mi herramienta checklist te recomiendo echarle un vistazo: &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/post/2017/01/20/tienes-un-day-checklist.html&quot;&gt;¿ Tienes un day checklist ?&lt;/a&gt;, es posible que pueda parecerte interesante llevar un checklist para el 2018, puedes &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/days-checker&quot;&gt;descargar/clonar&lt;/a&gt; el proyecto desde mi github si lo deseas, yo lo llevé en todo el 2017 y a continuación explico brevemente mis resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recapitulando&quot;&gt;Recapitulando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recapitular cada día con mi checklist me ha dejado mucho aprendizaje en todo el 2017, y ahora que este año ha finalizado, quiero comentarte algunas de las cosas que me propuse lograr y las incluí en mi checklist del 2017, quiza te de algunas ideas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cuidar mi salud, comer bien/sanamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usar un checklist con el propósito de que al final del año, en los primeros días del 2018 (osea hoy), ver los resultados a manera de estadistica y leer cada uno de los 365 comentarios de cada día de mi checklist que escribí, para balancear mis actividades y tomar mejores decisiones a futuro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Demostrarle a las personas más allegadas cuánto las aprecio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incrementar mis conocimientos en mi profesión que es la informática: estudiar, investigar, escribir, programar y compartir más código.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hacer más deporte, mejorar en destreza, fuerza, flex, acrobacia etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mejorar mi velocidad con el teclado, mejorar mi typing jugando y programando, usando &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/type-fast-2-kill&quot;&gt;mi juego de typing en kivy&lt;/a&gt;, hace ya un tiempo me dí pena al no usar los dedos correctos al 100 % en el teclado y ahora lo he mejorado y ahora siento que he aumentado mi velocidad y productividad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dedicar cuando menos 10 a 20 minutos para pensar/meditar más detenidamente asuntos y/o generar nuevas preguntas y respuestas en mi vida sobre cualquier tema.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mejorar en idiomas, aprender más inglés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprovechar y administrar mejor mi tiempo, mejorar mi habilidad &lt;strong&gt;multitask&lt;/strong&gt;, por poner de ejemplo: Escuchar podcast sobre informática, sobre todo en tiempos muertos (transportandome/viajando, ejercitandome o mientras espero a alguien o algo).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dedicar tiempo para ver películas y series que queria ver y no había tenido la oportunidad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programar cuando menos una linea de código al día y/o aportar publicaciones a mi blog, para mantener una racha constante en las estadísticas de mi github.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;analizando-los-resultados-del-checklist-2017&quot;&gt;Analizando los resultados del checklist 2017&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi herramienta checklist puede mostrar una gráfica donde puedo ver la sumatoria de cada punto en mi checklist, y me dice en cuantos días completé cada uno de los puntos mencionados, y al día de hoy puedo considerar y prestar más atención a las sumas con las cantidades más bajas para mejorar en este 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablando de gráficas, también me es satisfactorio ver bien lograda &lt;strong&gt;la gráfica de mi usuario en github (imagen principal de este post)&lt;/strong&gt;, la he logrado gracias a un punto a cubrir en mi checklist el de &lt;strong&gt;programar cuando menos una línea de código al día en cada uno de los 365 días del año trópico&lt;/strong&gt;, una meta que quería lograr, y que he logrado y finalizado con un total de 669 contribuciones en todo el 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/year-2017.png&quot; alt=&quot;github2017&quot; style=&quot;width:100%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011&quot;&gt;https://www.github.com/energy1011&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Implementar el checklist fue en todo el 2017 un recordatorio y una automotivación para mí, que por supuesto volveré a implementar para este 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar este post y cerrar el año 2017 de la mejor manera: &lt;strong&gt;Quiero agradecerte a ti lector, por estar aquí de cualquier manera&lt;/strong&gt;, por estar o no de acuerdo con la información aquí presentada por un servidor, por ser crítico, gracias por debatir y aportar conmigo en persona y/o en las redes sociales sobre los temas aquí tratados, &lt;strong&gt;gracias a toda la comunidad de GNU/Linux y Software libre&lt;/strong&gt;. Te conozca o no en persona, por el simple hecho de tomarte el tiempo de leer este blog, &lt;strong&gt;quiero desearte un excelente 2018 en todos los aspectos positivos posibles&lt;/strong&gt;. Espero haberte aportado algo útil este año pasado, y reitero que los temas aqui abordados en su mayoría los he considerado un aprendizaje bidireccional debido a tu valioso feedback en las redes, de nuevo mil gracias por estar aquí, solo me queda decir: &lt;strong&gt;¡ Feliz año 2018 !&lt;/strong&gt; y hasta la proxima :D&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#Familiares y Amigos, Gracias por estar ahí cuando más los he necesitado &amp;lt;3&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;kill&lt;/span&gt; -9 2017 &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#Hasta nunca 2017&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 00:52:11 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/killingyear/2018/01/03/hasta-nunca-2017.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/killingyear/2018/01/03/hasta-nunca-2017.html</guid>
        
        <category>post</category>
        
        
        <category>killingyear</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Explicando las Criptomonedas</title>
        <description>&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Gc2en3nHxA4?ecver=2&quot; frameborder=&quot;0&quot; gesture=&quot;media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las criptomonedas son un tema que he notado que a mucha gente no le queda del todo claro, son interesantes, además de que son un tema en el que he estado recientemente estudiando y quiero compartir con ustedes lo que he aprendido. Este post es una síntesis en su mayoría de wikipedia y enlaces a sitios oficiales, tocaré algunos temas sin profundizar demasiado, busco que este artículo sirva de información general con algunas opiniones muy personales, aclaro que no soy ningún experto en finanzas y economía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Criptomoneda&quot;&gt;Las criptomonedas&lt;/a&gt; han llegado y están sobre una idea innovadora y pretenden quedarse y funcionar por mucho tiempo, para algunos esto &lt;strong&gt;No es tema nuevo&lt;/strong&gt;, el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&quot;&gt;Bitcoin&lt;/a&gt; por ejemplo, que implementa un protocolo open source, fue creado desde el 2009 por y bajo el pseudónimo de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Satoshi_Nakamoto&quot;&gt;Satoshi Nakamoto&lt;/a&gt;, quien/quines decidieron guardar el anonimato y no atribuirse la creación del protocolo y moneda bitcoin de inmediato.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artículo de wikipedia: En el año 2015, Satoshi Nakamoto fue el ganador del Premio a la Innovación de The Economist en su categoría especial «Sin Límites» por su invención, «que podría alterar radicalmente el sistema financiero internacional […] Eliminaría la necesidad de terceros de confianza como los bancos centrales en la transmisión de dinero, podría reducir el coste de tarjetas de crédito y otras tarifas en las transacciones, y atraer a quienes defienden la privacidad»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artículo de wikipedia: La propuesta de nominación al Premio Nobel de Economía de 2016 para Satoshi Nakamoto fue rechazada desde la oficina de prensa de la Real Academia de las Ciencias de Suecia porque no se otorga si el galardonado es «anónimo o ha fallecido».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Indudablemente las criptomonedas tienen mayor atención y auge en estos tiempos, creanme vale la pena informarnos y aprender cómo operan, el adquirirlas e invertir en ellas es una decisión muy personal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dato: Si hubiésemos comprado 1 bitcoin en sus inicios, cuando una sola unidad costaba apenas unos pocos dólares, &lt;strong&gt;sí, una sola unidad&lt;/strong&gt;, al momento de escribir este post, un solo bitcoin cuesta nada más ni nada menos que &lt;strong&gt;$19,285.07 USD&lt;/strong&gt;, así que imaginen el arrepentimiento para muchos, de no haber adquirido tan solo 1 BTC en aquel entonces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me parece curioso que mucha de la gente con las que he hablado sobre criptomonedas, inmediatamente asocian las criptomonedas con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Esquema_de_pir%C3%A1mide&quot;&gt;sistemas piramidales&lt;/a&gt;, y me refiero a los que usan estos sistemas con fraude, &lt;strong&gt;las criptomonedas NO son sistemas piramidales&lt;/strong&gt;, ni fueron creadas con el propósito de operar como sistemas piramidales o ser un fraude. Con este artículo quisiera sanar esa mala creencia, pero no quisiera extender este post demasiado, explicando las diferencias entre los sistemas piramidales y las criptomonedas, en cambio, me centraré en las características de las criptomonedas y a manera general cómo funcionan y la comparación entre un tema y otro, lo dejo a tarea de investigación del lector.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que saber identificar, al igual que con las monedas de metal convencionales, también en las criptomonedas hay gente que se encarga de hacer fraude, y las criptomonedas habitan dentro de un ecosistema virtual, en el que la privacidad y el anonimato puede ser utilizado para fraudes, ya que las criptomonedas pueden ser cambiadas por monedas convencionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como recomendación personal: &lt;strong&gt;Investiguen lo suficiente sobre seguridad en criptomonedas y construyan su propio criterio&lt;/strong&gt;, para evitar ser presa fácil de los fraudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces de entrada y para una mejor aproximación del entendimiento de las criptomonedas, les recomiendo leer el siguiente articulo completo sobre &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&quot;&gt;bitcoin en wikipedia&lt;/a&gt; y en lo siguiente de este post les comparto un resumen que he elaborado, y lo necesario para saber sobre las criptomonedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enlaces de referencia al final del post.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;resumen-conocimiento-básico-de-las-criptomonedas&quot;&gt;RESUMEN Conocimiento básico de las criptomonedas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las criptomonedas son un medio digital de intercambio, todas ellas se manejan virtualmente (por medio de tecnología) y este es el medio donde las podemos utilizar, son monedas virtuales, no son físicas si las comparamos con las monedas convencionales que están hechas de algun tipo de mental, y las criptomonedas cada día son más aceptadas como &lt;a href=&quot;http://www.diariobitcoin.com/index.php/2017/04/05/bitcoin-sera-aceptado-en-260-000-tiendas-de-japon-este-verano/&quot;&gt;aquí lo mencionan&lt;/a&gt; para el comercio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las criptomonedas son datos/información que tiene valor global por capitalización incluso el respaldo puede ser oro, petróleo, diamantes etc, como se pretende con la criptomoneda recientemente planteada el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Petro_Moneda&quot;&gt;Petro en Venezuela&lt;/a&gt;. En este momento el bitcoin está capitalizado en &lt;strong&gt;$323,001,252,140.17 USD&lt;/strong&gt; como podemos verificar &lt;a href=&quot;https://www.coingecko.com/es&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-quién-y-cómo-es-controlada-la-contabilidad-de-las-criptomonedas-&quot;&gt;¿ Quién y cómo es controlada la contabilidad de las criptomonedas ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estas criptomonedas son contabilizadas y controladas por medio de redes de computadoras, la llamada &lt;a href=&quot;https://www.blockchain.com/&quot;&gt;Red Blockchain&lt;/a&gt; (para el bitcoin), la diferencia principal de ellas &lt;strong&gt;al dinero moneda de metal de tu país&lt;/strong&gt; es que &lt;strong&gt;las criptomonedas son descentralizadas y no dependen de un banco para ser intercambiadas (van directamente del comprador al vendedor)&lt;/strong&gt; directamente entre wallets (carteras) virtuales, donde se guardan las criptomonedas como “si fuese una cuenta de banco”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las criptomonedas y sus transferencias y movimientos existen y se mueven como datos protegidos en las redes de computadoras (&lt;a href=&quot;https://www.blockchain.com/&quot;&gt;Red Blockchain&lt;/a&gt; en el caso del bitcoin y otras criptomonedas con bifurcaciones basadas en este sistema), la red de bloques es código &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_abierto&quot;&gt;Open source&lt;/a&gt;, y las criptomonedas están protegidas por algoritmos de encriptación, por eso su nombre (cripto-monedas) por estar encriptadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.blockchain.com/&quot;&gt;La Red Blockchain&lt;/a&gt;, es una red conformada con el propósito de operar las transacciones del bitcoin, esta red es conformada y controlada por cualquier persona que ha querido unirse, en teoría podemos unirnos/contribuir a esta red blockchain, pero en práctica unirnos individualmente sin gran poder de cómputo, en inversión, esto no parece ser algo rentable, dado a que la red ya está conformada por personas que han invertido en gran poder de cómputo, y un ordenador casero consumirá más valor en electricidad que lo que pudieses ganar operando en la red de manera independiente. Las personas que se unen a la red blockchain son los llamados mineros, se les llaman así porque trabajan en mantener la red y las transacciones funcionando y reciben una pequeña comisión por ello, por las transacciones realizadas en sus grandes granjas de procesamiento. Existen otras maneras de unirse a la minería en el blockchain por medio de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Cloud_mining&quot;&gt;Cloud Mining&lt;/a&gt;, en lo que personalmente recomiendo primero analizar si sigue esto siendo rentable.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Block Chains, Cadenas de bloques: En el campo de las criptomonedas la cadena de bloques se usa como notario público no modificable de todo el sistema de transacciones a fin de evitar el problema de que una moneda se pueda gastar dos veces. Por ejemplo es usada en Bitcoin, Ethereum, Dogecoin y Litecoin, aunque cada una con sus particularidades .&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;distintas-criptomonedas&quot;&gt;Distintas criptomonedas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día existen muchas criptomonedas que operan más o menos igual al bitcoin que ahora es la madre de todas. Aun así hay que echar un vistazo a las otras criptomonedas que se han ido capitalizando, y podrian ser buena oportunidad:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ethereum.org/&quot;&gt;Ethereum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ripple.com/&quot;&gt;Ripple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litecoin.org/&quot;&gt;LiteCoin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En lo personal he decidio adquirir Ethereum y Ripple, tengo la creencia/esperanza de que pueden llegar a capitalizarse lo suficiente para obtener ganancia de ello y que el fenómeno pueda en cierta manera repetirse como sucedió con el bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;plataformas-de-intercambio-trading-online&quot;&gt;Plataformas de intercambio, trading online&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existen múltiples plataformas de intercambio, son conocidas tambien como casas de cambio, ahi existe la compra y venta de criptomonedas, &lt;a href=&quot;https://www.top-brokers.org/es/top/criptomonedas/bitcoin-comprar/?gclid=EAIaIQobChMIzp7ogNeU2AIV1rbACh3SQwiiEAAYASAAEgLQxfD_BwE&quot;&gt;Aqui un listado de los top brookers&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendación: si piensan usar una de estas plataformas online, siempre es recomendable usar plataformas que lleven más tiempo funcionando y que operen con medidas de seguridad más controladas, me refiero a que por ejemplo, implementen login de cuentas a las wallets con autenticación de dos factores y que posean mapeo de IP de logeo recurrente, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ciberdelincuentes-y-criptomonedas&quot;&gt;Ciberdelincuentes y criptomonedas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los delincuentes informáticos siempre verán la manera de irrumpir dentro de las plataformas y carteras de criptomonedas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me uno a la petición de muchos, y aprovecho para mencionar que por favor no usen la palabra &lt;strong&gt;Hacker&lt;/strong&gt; para describir a manera general y única a los Ciberdelincuentes. La RAE tiene como definición a la palabra hacker como: “Pirata informático”, ya hay una petición publica en la que puedes participar para que esto cambie &lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/real-academia-de-la-lengua-espa%C3%B1ola-que-cambien-la-definici%C3%B3n-de-hacker-como-pirata-inform%C3%A1tico&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El término hacker tiene diferentes significados. Según el diccionario de los hacker «es todo individuo que se dedica a programar de forma entusiasta, o sea un experto entusiasta de cualquier tipo», que considera que poner la información al alcance de todos constituye un extraordinario bien. https://es.wikipedia.org/wiki/Hacker&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No siempre un hacker puede realizar una actividad delictiva, hay muchos hackers que no realizan actividades ilegales o tan agresivas como los ciberdelincuentes. El objetivo del ciber delincuente es netamente una actividad delictiva, en cambio un hacker puede ser un investigador, un profesional, un estudiante, etc, con altos conocimientos informáticos. http://www.seguridadpc.net/conceptos/los-ciberdelincuentes.html&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Los ciberdelincuentes, como todos ya sabemos, han robado a bancos, empresas, etc. En el mundo de las criptomonedas no son la excepción, y cualquier persona con una wallet virtual puede ser un suculento objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alternativas--cómo-aseguro-mis-criptomonedas-&quot;&gt;Alternativas ¿ Cómo aseguro mis criptomonedas ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conforme las criptomonedas se van haciendo más utilizadas, se han creado incluso mecanismos y hardware de &lt;a href=&quot;https://en.bitcoin.it/wiki/Cold_storage&quot;&gt;Cold storage&lt;/a&gt;, un ejemplo es &lt;a href=&quot;https://www.ledgerwallet.com/&quot;&gt;Ledger nano&lt;/a&gt;, para controlar de manera más ‘fisica’ y offline nuestras reservas más grandes de criptomonedas, &lt;a href=&quot;https://en.bitcoin.it/wiki/Cold_storage&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; un enlace de ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cold storage in the context of Bitcoin refers to keeping a reserve of Bitcoins offline. This is often a necessary security precaution, especially dealing with large amounts of Bitcoin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si no quiere arriesgar con ninguna plataforma sus criptomonedas en carteras online, entonces puede crear su propia cartera privada y resguardar sus criptomonedas a manera offline (esto sin duda, sería lo más recomendable, para guardar grandes depósitos), ya que si roban las wallets de una plataforma online, sus criptomonedas no estarán ahí, sino en su computadora u otro medio de almacenamiento de &lt;a href=&quot;https://en.bitcoin.it/wiki/Hardware_wallet&quot;&gt;Cold storage&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://en.bitcoin.it/wiki/Hardware_wallet&quot;&gt;Hardware wallet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;entonces--las-criptomonedas-son-peligrosas-en-el-sentido-de-que-puede-perder-dinero-&quot;&gt;Entonces ¿ Las criptomonedas son peligrosas en el sentido de que puede perder dinero ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El mayor peligro a mi opinión es &lt;strong&gt;no estar informado&lt;/strong&gt;, lo menciono nuevamente, pero solo cuando la persona no está enterada de todo lo que conlleva o no entiende cuando menos lo básico e importante de ellas, y no entiende cómo funcionan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si operas mal y sin seguridad las criptomonedas, puedes ser víctima de cualquier tipo de fraude, al igual que con tus monedas convencionales hay que manejarse con cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten en cuenta que las criptomonedas son extremadamente volátiles, pueden aumentar y disminuir su valor bruscamente, pero aun así en general se han mantenido en aumento y aceptación. Pueden revisar la grafica-historial &lt;a href=&quot;https://www.coingecko.com/es/tabla_de_precios/bitcoin/usd#panel&quot;&gt;Aquí del Bitcon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.coingecko.com/es/tabla_de_precios/ethereum/usd#panel&quot;&gt;Aquí del Ethereum&lt;/a&gt; o cualquier otra moneda del listado. Recomendación: Si piensa invertir en ellas, le recomiendo tener una mente fria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mi-pronóstico&quot;&gt;Mi pronóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si bien las criptomonedas sobre todo el bitcoin han sido objeto de críticas por parte de muchos expertos economistas e inversionistas, en el que se dice mucho que es una gran burbuja y que en cualquier momento estallará. Hasta el momento el bitcoin ha demostrado mantenerse en crecimiento y aceptación constante, en lo personal pienso que nos quedan criptomonedas para rato y para quedarse, no descarto la posibilidad de que cualquier criptomoneda caiga bruscamente en valor, al punto de desaparecer. Personalmente por lo pronto No ignoraré las criptomonedas y les daré un lugar en mi portafolio de inversión, por las ganancias que podría obtener.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las criptomonedas serán cada vez más utilizadas, hay países que estaban en contra de su uso, pero incluso esos mismos países están optando por aceptarlas y admitirlas como medio de pago, ya mencione el caso de Venezuela del cual estaré al pendiente, ya que sería el primer país en adoptar una criptomoneda a manejo regulado/respaldado por el mismo gobierno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi creencia a futuro es que todos estaremos utilizando criptomonedas para pagos convencionales, de hecho ya realizamos pagos de manera muy similar en muchos aspectos con sistemas como Paypal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;preguntas-abiertas&quot;&gt;Preguntas abiertas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dejaré preguntas abiertas que sería buen ejercicio tratar de contestar a nivel personal:
¿ Por qué temerle al uso de las criptomonedas, a manera más convencional ?
¿ Cuales son las diferencias principales entre usar Paypal y Criptomonedas ?
¿ Es buena idea invertir en criptomonedas ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusión-y-puntos-importantes&quot;&gt;Conclusión y puntos importantes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El ecosistema virtual de las criptomonedas puede ser utilizado para fraudes sobre sistemas piramidales o ataques informáticos, siempre hay que realizar buenas prácticas de seguridad para mantenernos a salvo y estar siempre bien informados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las criptomonedas son bastante volátiles, pueden aumentar y disminuir su valor de un momento a otro, es por eso el miedo, pero también existe la tentación de invertir en ellas, ya que si las adquirimos a cierto precio este valor puede verse duplicado o triplicado en lapsos de tiempo muy cortos &lt;a href=&quot;https://www.coingecko.com/es/tabla_de_precios/bitcoin/usd#panel&quot;&gt;ver gráficas de historial de valores&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las criptomonedas tienen la ventaja de ofrecer mecanismos de anonimato por ser descentralizadas y no depender de bancarios, es por eso, que por ejemplo ciberdelincuentes hacen uso de wallets no rastreables para recibir pagos de acciones fraudulentas como los &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ransomware&quot;&gt;ransomware&lt;/a&gt;. Pero no olvidemos que, el que sean descentralizadas actuando legalmente, claro es una ventaja para nuestra privacidad y seguridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son virtuales y se mueven en la red, una vez realizada una transacción ya no hay marcha atrás, y no tenemos manera de reclamar por el robo de nuestras llaves privadas o carteras, o por equivocación de traspaso a una cuenta erronea o de otro tipo de criptomoneda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La dirección de un wallet puede lucir algo así: &lt;strong&gt;34jk4f31jJKLLj432j3424lakdka423&lt;/strong&gt; es por eso que se usan &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_QR&quot;&gt;QR&lt;/a&gt; para evitar el error al escribirlas manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen plataformas para el almacenamiento de criptomonedas en wallets, pero tenemos la libertad de transferirlas a otras wallets incluso privadas a manera offline en nuestras computadoras y otros dispositivos de cold storage, para no arriesgarse a que la plataforma sufra robos de wallets o los dueños se desaparezcan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los inversionistas de valor tradicionales hablan de la dificultad para predecir los valores de las criptomonedas (a manera tradicional), para utilizarlas como instrumento de inversión, ya que la naturaleza de las criptomonedas complica calcular el valor intrínseco de las mismas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La tecnología cambia/avanza, no dejemos de cambiar/avanzar con ella, sobre todo me refiero a aprender de ella.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por el momento es todo, espero está información sea útil y que sus inversiones y conocimientos sobre criptomonedas den buenos resultados :)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Criptomoneda&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Criptomoneda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Satoshi_Nakamoto&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Satoshi_Nakamoto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.diariobitcoin.com/index.php/2017/04/05/bitcoin-sera-aceptado-en-260-000-tiendas-de-japon-este-verano/&quot;&gt;http://www.diariobitcoin.com/index.php/2017/04/05/bitcoin-sera-aceptado-en-260-000-tiendas-de-japon-este-verano/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Petro_Moneda&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Petro_Moneda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:03:37 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/2017/12/11/explicando-las-criptomonedas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/2017/12/11/explicando-las-criptomonedas.html</guid>
        
        <category>tutorial</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo calcular los minutos aprox que nos tardariamos en leer un post, código en js y jquery</title>
        <description>&lt;p&gt;El tiempo, un tema complicado de abordar filosóficamente hablando, el tiempo como recurso utilizable me parece que es mayormente y mayoritariamente importante para los seres orgánicos con raciocinio en estos días, y con esto recuerdo la frase que dice: &lt;strong&gt;el tiempo vale oro&lt;/strong&gt;, o dicho de otra manera &lt;strong&gt;el tiempo vale vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reflexionando sobre el tiempo, quise hacer un código sencillo, &lt;em&gt;nada de código extremadamente preciso&lt;/em&gt;, pero sirve para aproximar el tiempo que te tardarías en leer un post en este blog, &lt;strong&gt;debajo del título de este post tendrías que poder ver ahora mismo el calculo aprox en minutos que te tardarías en leer este post&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El código que hice es el siguiente y te lo comparto:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;script&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Calculate WPM inside &amp;lt;p&amp;gt; and &amp;lt;code&amp;gt; elements&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;calculate_wpm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;words&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;''&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'.post-content p'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;each&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;words&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;});&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'code'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;each&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;words&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;});&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Este post te llevará aprox &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;words&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;split&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot; &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;length&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;155&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;toFixed&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot; minutos de lectura a 155 PPM.&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'#time-to-read'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// On document ready&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;document&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ready&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;calculate_wpm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;});&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/script&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El código anterior es simple, cuando la página ha cargado el DOM y está listo &lt;strong&gt;$(document).ready&lt;/strong&gt; llamo a la función para calcular WPM (Words per minute) que lo que hace es inicializar un string vacío, donde se concatenan posteriormente todo el contenido (texto) de los párrafos y los bloques de código que son hijos de la clase css post-content, para que con todas las palabras dentro de &lt;strong&gt;words&lt;/strong&gt; concatenadas hacer un split por espacios para sacar el length y saber cuántas palabras existen para poder hacer la aproximación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo único que faltaría con el código anterior es agregar el elemento con el ID #time-to-read en el lugar del HTML donde queremos mostrar el mensaje, indicándonos el tiempo que tardaremos si leemos a una velocidad promedio de 155 PPM.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#time-to-read&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;He tomado como referencia 155 PPM, ya que según estudios realizados es una velocidad promedio para un joven que ha sobrepasado la educación primaria, puedes copiar y ajustar el código a tu gusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El código para que funcione en este blog, lo he incluido en el archivo &lt;strong&gt;layouts/post.html&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para despedirme en esta ocasión… como un compañero decía a manera de broma: &lt;strong&gt;No les robo más mi tiempo&lt;/strong&gt;, jaja , hasta la proxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 11:13:20 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/tutorial/2017/12/05/como-calcular-los-minutos-aprox-que-nos-tardariamos-en-leer-un-post-en-lenguaje-js-jquery.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/tutorial/2017/12/05/como-calcular-los-minutos-aprox-que-nos-tardariamos-en-leer-un-post-en-lenguaje-js-jquery.html</guid>
        
        <category>javascript</category>
        
        
        <category>tutorial</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo seleccionar el windows manager por default para tu GNU/Linux</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;-qué-es-un-window-manager-&quot;&gt;¿ Qué es un window manager ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los window manager (gestores de ventanas) son una parte fundamental en los sistemas para la implementación de cualquier GUI con múltiples ventanas, ya que se encargan a manera general, de organizar y decorar las ventanas, en GNU/Linux tenemos la posibilidad de cambiar el gestor de ventanas que más nos guste, esta es solo una de la multitud de ventajas de GNU/Linux; En comparación de otros sistemas operativos por ejemplo: (windows, mac osx) que tienen un gestor de ventanas instalado por default y olvidate de tener la libertad de cambiarlo, algo que se logra con facilidad en GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente enlace tenemos un &lt;a href=&quot;https://www.emezeta.com/articulos/21-gestores-ventanas-gnu-linux&quot;&gt;listado de 21 gestores de ventanas para GNU/Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lo personal mi gestor de ventanas favorito es &lt;a href=&quot;https://i3wm.org/&quot;&gt;i3-wm&lt;/a&gt; y puede ser instalado y ejecutado de manera independiente al &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Entorno_de_escritorio&quot;&gt;Desktop enviroment&lt;/a&gt;, con esto me refiero a que con solo i3-wm podemos usar nuestro sistema GNU/Linux sin necesidad de cargar en memoria y correr un &lt;strong&gt;Desktop enviroment (completo)&lt;/strong&gt;. Brevemente menciono solo algunas de las ventajas de i3-wm :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Es ligero&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se instala con un solo comando:
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;apt install i3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es independiente al desktop enviroment, esto ahorra bastante memoria RAM.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Veloz, es un gestor de ventanas orientado a utilizar el mouse lo menos posible.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas son solo algunas de las ventajas que tiene &lt;a href=&quot;https://i3wm.org/&quot;&gt;i3-wm&lt;/a&gt;, y en su &lt;a href=&quot;https://i3wm.org/&quot;&gt;sitio oficial&lt;/a&gt; podemos obtener toda la información&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-seleccionar-el-window-manager-por-default&quot;&gt;Cómo seleccionar el window manager por default&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para lograr cambiar el window manager por default basta correr el siguiente comando en la terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo update-alternatives --config x-window-manager
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al lanzar el comando anterior obtendremos la lista de window managers instalados y disponibles en nuestro sistema:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;There are 3 choices for the alternative x-window-manager (providing /usr/bin/x-window-manager).

  Selection    Path              Priority   Status
------------------------------------------------------------
  0            /usr/bin/mutter    60        auto mode
  1            /usr/bin/awesome   20        manual mode
* 2            /usr/bin/i3        20        manual mode
  3            /usr/bin/mutter    60        manual mode

Press &amp;lt;enter&amp;gt; to keep the current choice[*], or type selection number:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar solo hace falta teclear el número de ‘Selection’ del window manager a definir por default, que en mi caso es i3 en la opción 2. De esta manera tan sencilla podemos seleccionar el window manager por default, espero está información sea útil, hasta la próxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 09:36:53 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/i3/awesome/window%20manager/gnu/linux/2017/12/03/como-seleccionar-configurar-el-windows-manager-por-default-en-gnu-linux.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/i3/awesome/window%20manager/gnu/linux/2017/12/03/como-seleccionar-configurar-el-windows-manager-por-default-en-gnu-linux.html</guid>
        
        <category>i3</category>
        
        <category>awesome</category>
        
        <category>window manager</category>
        
        <category>gnu linux</category>
        
        
        <category>i3</category>
        
        <category>awesome</category>
        
        <category>window manager</category>
        
        <category>gnu</category>
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo jugar juegos de Gamecube y Wii en GNU/Linux con Dolphin-emu</title>
        <description>&lt;p&gt;El siguiente post cuenta con un screencast (video tutorial):&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/b24uxWMa0g4&quot; frameborder=&quot;0&quot; gesture=&quot;media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Este post lo he podido elaborar gracias a un amigo, que me ha animado y despertado nuevamente la curiosidad de emular juegos en GNU/Linux y me ha compartido la lista de comandos y dependencias necesarias para la instalación de dos emuladores: &lt;strong&gt;Dolphin y PPSSPP&lt;/strong&gt;, en este post pretendo compartir y guardar los pasos a seguir para la instalación de &lt;strong&gt;Dolphin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;El emulador para juegos de &lt;strong&gt;PSP&lt;/strong&gt; llamado &lt;strong&gt;PPSSPP&lt;/strong&gt; lo dejaré para el próximo post.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los que piensan a estas alturas que GNU/Linux es aburrido o que es un sistema donde no se puede jugar, adivinen que… este post demuestra lo contrario, ya que una vez instalado Dolphin-emu podremos disfrutar de juegos de GameCube y Wii en nuestra computadora :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los que no conocen Dolphin, este es un emulador open-source para Nintendo GameCube y Wii (además tenemos compatibilidad con &lt;a href=&quot;https://wiki.dolphin-emu.org/index.php?title=Virtual_Console&quot;&gt;VC&lt;/a&gt; en la &lt;a href=&quot;https://wiki.dolphin-emu.org/index.php?title=Main_Page&quot;&gt;Dolphin Wiki&lt;/a&gt; podemos ver la &lt;strong&gt;Compability list&lt;/strong&gt; en el menú izq).
Dolphin puede ser instalado en Android, Linux, Mac OS X y Windows. Dolphin fue el primer emulador en arrancar juegos de GameCube y Wii, teniendo ahora gran compatibilidad con la mayoría de títulos de estas dos consolas. Con una gran comunidad de desarrolladores y usuarios alrededor del mundo Dolphin continúa ganando compatibilidad, performance y nuevas funcionalidades, al día de hoy Dolphin-Emu se encuentra en su versión 5.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/KS7Fl30JZcA?ecver=2&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; frameborder=&quot;0&quot; gesture=&quot;media&quot; style=&quot;position:absolute;width:100%;height:100%;left:0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Antes de comenzar con la instalación, les recuerdo que podemos apoyarnos e instalar Dolphin siguiendo las &lt;a href=&quot;https://wiki.dolphin-emu.org/index.php?title=Installing_Dolphin&quot;&gt;instrucciones&lt;/a&gt; y la descarga del sitio oficial en su sección de descargas &lt;a href=&quot;https://es.dolphin-emu.org/download/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;. El método que mostraré a continuación es por medio de un script que descarga y compila el código fuente en su última versión estable.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;paso-1-instalando-las-dependencias-de-dolphin&quot;&gt;&lt;strong&gt;Paso 1:&lt;/strong&gt; Instalando las dependencias de Dolphin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para distribuciones basadas en Debian, lo primero que haremos será instalar las dependencias de Dolphin con &lt;strong&gt;apt install&lt;/strong&gt; para tener dolphin funcionando en nuestro sistema:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;apt install pkg-config gcc libwxbase3.0-dev libwxgtk3.0-dev libgtk2.0-dev libxext-dev libreadline-dev libgl1-mesa-dev libevdev-dev libudev-dev cmake qtbase5-private-dev
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La instalación para usuarios de Ubuntu es simple y en la guia oficial cuentan con un PPA para la instalación con los siguientes comandos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-add-repository ppa:dolphin-emu/ppa
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt update
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt install dolphin-emu
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;paso-2-descargar-y-ejecutar-el-script-de-instalación&quot;&gt;&lt;strong&gt;Paso 2:&lt;/strong&gt; Descargar y ejecutar el script de instalación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para instalar Dolphin desde el código fuente, tenemos un script que lo que hace es descargar el código fuente del repo oficial de Dolphin, compilarlo e instalarlo, este script lo he colgado en mi Github, entonces hacemos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Clonamos el script que comenzará a descargar, compilar e instalar Dolphin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/Energy1011/dolphin-emu-installer-sh.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Entramos a la carpeta del repo clonado y damos permisos al script de ejecución&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;dolphin-emu-installer-sh &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; chmod +x dolphin-installer.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ejecutamos el script instalador&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;./dolphin-installer.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora solo esperamos que el script descargue, compile e instale Dolphin, el tiempo de espera puede variar entre computadoras en la descarga y el proceso de compilación suele tardar, pero una vez finalizado tendremos nuestro Dolphin funcionando y listo para correr los ROMS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;-dolphin-soporta-controles-&quot;&gt;¿ Dolphin soporta controles ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Claro que se pueden usar controles usb y bluetooth, incluso he conectado controles de PSP3 a GNU/Linux en otros emuladores, mi amigo también acaba de enlazar su nuevo control de nintendo switch a su pc con emuladores, pronto haré un tutorial sobre controles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;-donde-descargamos-roms-&quot;&gt;¿ Donde descargamos ROMS ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los Roms e ISOs son las imágenes de juegos que podemos descargar y correr en nuestros emuladores, haría falta hacer una búsqueda en tu motor de búsqueda favorito para encontrar diferentes sitios de descarga de juegos, por ejemplo: &lt;a href=&quot;https://www.emuparadise.me/&quot;&gt;https://www.emuparadise.me/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recomendaciones-y-aclaraciones&quot;&gt;Recomendaciones y aclaraciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este es un método de instalar Dolphin, existen desde luego otras maneras, de hecho este método lo he realizado sobre una distribución Kali, que si bien funciona, esta no pretende ser una distribución en la que se suelen correr emuladores para juegos por el tema del &lt;strong&gt;root user&lt;/strong&gt; por default y es necesario y recomendado crear un usuario estándar, pero aun así se demuestra la versatilidad de GNU/Linux como sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usuarios de otros sistemas como Windows y Mac tienen los compilados en el sitio oficial en el apartado de descargas de esa página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y para los usuarios de otras distros como Arch, Ubuntu, Fedora pueden visitar el siguiente &lt;a href=&quot;https://wiki.dolphin-emu.org/index.php?title=Installing_Dolphin&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt; con la guia oficial de instalación de Dolphin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, espero que disfruten jugar videojuegos por medio de emuladores tanto como yo en su sistema favorito; Antes de terminar el post quiero agradecer a todos los desarrolladores y usuarios que hacen que estos emuladores funcionen, dandonos tantas horas de diversión, incluso de tambien hasta felicidad/nostalgia en el caso de los juegos retros corriendo en nuestros ordenadores, hasta la próxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 14:11:30 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/games/linux/tutorial/2017/11/27/como-jugar-juegos-de-gamecube-y-wii-en-gnu-linux-con-dolphin-emu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/games/linux/tutorial/2017/11/27/como-jugar-juegos-de-gamecube-y-wii-en-gnu-linux-con-dolphin-emu.html</guid>
        
        <category>gamecube</category>
        
        <category>wii</category>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>emulator</category>
        
        <category>screeencast</category>
        
        
        <category>games</category>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Script para crear post en jekyll</title>
        <description>&lt;p&gt;En esta ocasión les traigo un pequeño aporte, &lt;strong&gt;un &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/jekyll-tool-sh&quot;&gt;script&lt;/a&gt; para inicializar posts en &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, los programadores tenemos la costumbre de tratar de automatizar todo, esta no es la excepción y me ha parecido buena idea crear un script para esta tarea. Quiero extender el script con otras funcionalidades, pero por el momento ayudará a inicializar los posts de manera más “interactiva”. Aunque no lo parezca con este tipo de scripts podemos ahorrarnos bastante tiempo de post en post.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El tiempo es el recurso más valioso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si bien sabemos, para crear un nuevo post en jekyll es necesario crear un archivo con un nombre como el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;_post/2017-11-26-título-de-mi-post.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el que el archivo tiene que empezar con una fecha en el formato: &lt;strong&gt;año-mes-día&lt;/strong&gt;, seguido del título del post en formato markdown. Bien, este archivo debe de estar dentro de la carpeta &lt;strong&gt;post&lt;/strong&gt; esto es necesario para que jekyll lo reconozca como un post y genere el HTML estático dentro de &lt;strong&gt;site&lt;/strong&gt; cuando lanzamos el comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Al crear este archivo su primer contenido de cabecera &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/frontmatter/&quot;&gt;Front Matter&lt;/a&gt;, tiene que ser algo parecido a lo siguiente en formato YAML:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-YAML&quot;&gt;---
layout: post
title: &quot;Script para crear post en jekyll&quot;
date: 2017-11-26 19:44:48 -06:00
type: post
published: true
status: publish
categories: [jekyll, scripts]
tags: [jekyll, create post, scripts]
author: &quot;Energy1011&quot;
image: &quot;screen-jekyll-tool-1.png&quot;
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Este Front Matter YAML lo he generado desde mi script que he llamado &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/jekyll-tool-sh&quot;&gt;jekyll-tool-sh&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (No me rompí la cabeza pensando en un nombre xD) este script que he realizado lo comparto con todos ustedes en mi &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/jekyll-tool-sh&quot;&gt;github aquí&lt;/a&gt;, su función principal por ahora es ahorrarnos el tiempo de copiar el front matter de otros post para después editarlo y lo más importante es que nos lleva de manera interactiva a crearlo como se muestra a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/screen-jekyll-tool-1.png&quot; alt=&quot;Jekyll-tool screenshot 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El script se encarga de crear el archivo para el post, nombrandolo con el formato correcto, y para lanzar el script basta con lanzar el siguiente comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$.&lt;/span&gt;/jekyll-tool -c &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;título de mi post&quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La opción ‘-c’ le dice al script que tiene que crear un nuevo post, cuando el script se corre por primera vez nos preguntará datos como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Author&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Path completo de nuestra carpeta &lt;strong&gt;post&lt;/strong&gt; para que el script sepa donde inicializarlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los datos anteriores se guardan en un archivo de configuración como un &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/linux/unix/blog/2017/11/10/que-son-los-dotfiles-y-como-respaldarlos.html&quot;&gt;.dotfile&lt;/a&gt; localizado en &lt;strong&gt;~/.jekyll-tool&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La opción &lt;em&gt;-h&lt;/em&gt; nos muestra información de ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El script desde luego tiene licencia GPL, sugerencias de cambios o nuevas funcionalidades y pull request son bien recibidos, ya que el script está muy simple, por el momento este es mi pequeño aporte para todos ustedes, hasta la próxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 19:44:48 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/jekyll/scripts/2017/11/26/Script-para-crear-post-en-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/jekyll/scripts/2017/11/26/Script-para-crear-post-en-jekyll.html</guid>
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>create post</category>
        
        <category>scripts</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>scripts</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>MPSC02 - Cómo jugar juegos de GameCube y Wii en GNU/Linux</title>
        <description>&lt;p&gt;En este post/screencast hablo sobre cómo jugar juegos de GameCube y Wii en GNU/Linux.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 18:32:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/screencast/post/tutorial/2017/11/17/screencast-como-jugar-juegos-de-gamecube-y-wii-en-gnu-linux-con-dolphin-emu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/screencast/post/tutorial/2017/11/17/screencast-como-jugar-juegos-de-gamecube-y-wii-en-gnu-linux-con-dolphin-emu.html</guid>
        
        <category>script</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
        <category>emulator</category>
        
        <category>linux</category>
        
        
        <category>screencast</category>
        
        <category>post</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Qué son los dotfiles y cómo respaldarlos</title>
        <description>&lt;p&gt;Hace poco más un mes que no escribía en el blog, pero aquí estoy de regreso con un tema básico para cualquier *nix-user, los llamados &lt;strong&gt;Dotfiles&lt;/strong&gt; (archivos de configuración ocultos).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-qué-son-los-dotfiles-&quot;&gt;¿ Qué son los dotfiles ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En sistemas unix-like, refiriéndonos a los sistemas basados en unix, digamos: GNU/Linux, MAC OS X, FreeBSD, etc. Sistemas en los que si bien recordamos, los archivos ocultos son definidos e identificados fácilmente por comenzar con un punto (.) ‘dot’ en inglés, por ello en primera instancia ya sabemos que los dotfiles son archivos ocultos en nuestro sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dónde-encuentro-estos-archivos-y-para-qué-sirven-&quot;&gt;¿ Dónde encuentro estos archivos y para qué sirven ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es común que ciertos programas hagan uso de archivos dotfiles creandolos y poniéndolos en algunas rutas del sistema para contener configuraciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mencionar algunos dotfiles célebres (.bashrc en Mac OS X llamado: .bash_profile, .gitignore, .vimrc) este último por ejemplo, tenemos que Vim (mi editor favorito) crea y usa un archivo dotfile llamado &lt;strong&gt;.vimrc&lt;/strong&gt; por default para guardar algunas configuraciones que el usuario puede modificar y agregar nuevas. Los nombres y rutas de los archivos dotfile pueden variar y ser modificados en los programas que hacen uso de ellos, aun así es importante mencionar que muchos archivos dotfile tienen el posfijo ‘rc’ o ‘config’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El archivo &lt;strong&gt;.vimrc&lt;/strong&gt; podemos encontrarlo en el directorio home del usuario &lt;strong&gt;~/.vimrc&lt;/strong&gt; en el que &lt;strong&gt;’~/’&lt;/strong&gt; tilde-virgulilla-de-eñe y diagonal se refieren al directorio principal del usuario y &lt;strong&gt;.vimrc&lt;/strong&gt; al archivo dotfile en sí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro del archivo dotfile de vim &lt;strong&gt;también llamado archivo de configuración de vim&lt;/strong&gt; podemos encontrar algo parecido a esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-vim highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; URL: http://vim.wikia.com/wiki/Example_vimrc&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Authors: http://vim.wikia.com/wiki/Vim_on_Freenode&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Description: A minimal, but feature rich, example .vimrc. If you are a&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              newbie, basing your first .vimrc on this file is a good choice.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              If you're a more advanced user, building your own .vimrc based&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              on this file is still a good idea.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;------------------------------------------------------------&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Features&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; These options and commands enable some very useful features in Vim, that&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; no user should have to live without.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Set 'nocompatible' to ward off unexpected things that your distro might&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; have made, as well as sanely reset options when re-sourcing .vimrc&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; nocompatible

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Attempt to determine the type of a file based on its name and possibly its&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; contents. Use this to allow intelligent auto-indenting for each filetype,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; and for plugins that are filetype specific.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;filetype&lt;/span&gt; indent plugin &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;on&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Enable syntax highlighting&lt;/span&gt;
syntax &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;on&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;-el-contenido-de-los-dotfiles-tienen-el-mismo-lenguaje-universal-yo-estructura-&quot;&gt;¿ El contenido de los dotfiles tienen el mismo ‘lenguaje’ universal y/o estructura ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No, el contenido de estos archivos, puede variar entre programas, es decir, cada programa define la sintaxis y cómo leer estos archivos, pero de eso no hay que preocuparnos, si siempre tenemos en mente que los archivos dotfiles a manera genérica/universal buscan definir configuraciones y variables. Por ejemplo, añadiendo la siguiente línea al archivo &lt;strong&gt;.vimrc&lt;/strong&gt; hacemos que vim siempre nos muestre los números de línea de un archivo dentro del editor:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-vim highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;number&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;o también con :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-vim highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;nu&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Me encanta hablar de vim, pero seguir hablando más de vim y su archivo .vimrc va más allá del propósito principal de este post. Les prometo realizar una serie de tutoriales y screencast sobre vim para todos los interesados en el tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dije, no hay que preocuparnos, si leemos el apartado de &lt;strong&gt;Description&lt;/strong&gt; del archivo .vimrc anterior, dice:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-vim highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot; Description: A minimal, but feature rich, example .vimrc. If you are a&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              newbie, basing your first .vimrc on this file is a good choice.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              If you're a more advanced user, building your own .vimrc based&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&quot;              on this file is still a good idea.&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Que es buena idea basarse en ese archivo de configuración para los usuarios novatos y aun así para los más avanzados también sigue siendo buena idea&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pienso que esta pequeña descripción en el fondo promueve y nos invita a la filosofía libre de compartir&lt;/strong&gt;, para así usar y basarnos en archivos dotfiles que otras personas ya han elaborado. Para aprender a modificar dotfiles no solo compartimos sino que también la mayoría de programas que hacen uso de los dotfiles tienen documentación disponible que explica cómo modificarlos y definir configuraciones.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;respaldando-e-instalando-tus-dotfiles&quot;&gt;Respaldando e “instalando” tus dotfiles&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los dotfiles pueden contener muchas configuraciones específicas del usuario, es por ello que regularmente estos se guardan debajo de la carpeta home del usuario, la cantidad de dotfiles dependerá de la cantidad de programas que el usuario tenga y que estos programas por supuesto implementen este tipo de archivos; En lo personal me doy a la tarea de respaldar los siguientes dotfiles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;bash (~/.bashrc bash shell)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;i3wm (~/.i3/config window manager)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vim (~/.vimrc editor de texto y código)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tmux (terminal multiplexer)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vimfx (un legacy plugin de firefox para navegar en modo vim)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para tener nuestros dotfiles resguardados y disponibles en cualquier momento y en cualquier sistema, &lt;strong&gt;alguien tuvo la brillante idea un día de crear un repositorio&lt;/strong&gt; y llevarlo con un CVS como lo es &lt;strong&gt;git&lt;/strong&gt;; Utilizando git entonces podemos guardar las versiones  de nuestros dotfiles y tener estos archivos disponibles para clonarlos como cualquier otro repo e instalarlos en cualquier sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una guía no-oficial de Github explica y recomienda la creación de repositorios dotfiles &lt;a href=&quot;https://dotfiles.github.io/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mi-repo-dotfile&quot;&gt;Mi Repo Dotfile&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como anteriormente mencioné, compartir configuraciones de dotfiles es bueno, ya que puede beneficiarnos a todos. La idea de respaldar e instalar los dotfiles me pareció excelente y de inmediato quise crear mi propio repo y programé dos scripts en bash: &lt;strong&gt;Uno para crear backups&lt;/strong&gt; y otro &lt;strong&gt;para instalarlos (copiarlos)&lt;/strong&gt; de manera automática en sus respectivos directorios; &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/dotfiles&quot;&gt;Aquí mi dotfile repo&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;Siéntete libre de clonar mi repo y modificarlo a tu gusto :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mi repo dotfiles contiene lo siguiente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;El script que he creado para respaldo, en el que el script pregunta al usuario que dotfiles respaldar:
&lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/dotfiles/blob/master/backup.sh&quot;&gt;backup.sh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Para instalar mis dotfiles he creado este otro script que va preguntando al usuario que instalar y que no:
&lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/dotfiles/blob/master/install.sh&quot;&gt;install.sh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Y por supuesto: archivos dotfile&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Te invito a modificar mis scripts a tus necesidades o colaborar con un pull request si lo deseas, (por lo pronto un amigo me ha recomendado agregarle a los scripts una opción de (yes to all) para las preguntas de instalación y de respaldo).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;recapitulando-esta-publicación&quot;&gt;Recapitulando esta publicación&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;En los sistemas operativos unix-like los archivos son nombrados y comienzan con un (.) ‘dot’ en inglés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los archivos dotfiles son archivos de configuración ocultos utilizados por distintos programas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estos archivos pueden ser respaldados en repos de git para tenerlos disponibles y hacer uso de ellos desde cualquier sistema.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es buena idea aprender/clonar/crear repos dotfiles, más que nada basarte en otros repositorios para mejorar tus dotfiles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A manera general he explicado los dotfiles en esta publicación y espero esta información sea útil, hasta la próxima.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 02:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/unix/blog/2017/11/10/que-son-los-dotfiles-y-como-respaldarlos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/unix/blog/2017/11/10/que-son-los-dotfiles-y-como-respaldarlos.html</guid>
        
        <category>dotfiles</category>
        
        <category>unix</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
        <category>unix</category>
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Open graph protocol</title>
        <description>&lt;p&gt;En esta ocasión quiero hablarles del Open Graph Protocol, abreviado simplemente como OG u OGP, este protocolo nos permite ofrecer información adicional al compartir contenido como web/enlaces en chats o en redes sociales que implementen este protocolo. OG esta basado en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/RDFa&quot;&gt;RDFa&lt;/a&gt; y es por eso que hace uso de las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Etiqueta_meta&quot;&gt;meta tag HTML&lt;/a&gt; con (meta tags) me refiero a las etiquetas HTML que van dentro del encabezado, como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://una-direccion-de-ejemplo.com/mi-imagen-principal.png&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como podemos observar en la meta tag anterior el atributo &lt;strong&gt;property&lt;/strong&gt; tiene una notación haciendo referencia al protocolo OG con &lt;strong&gt;‘og:image’&lt;/strong&gt;. La meta tag del ejemplo anterior indica que la imagen principal para el preview es: mi-imagen-principal.png y es la que será mostrada en el preview al compartir en cualquier medio social que sorporte e implemente el OG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OG nos permite mostrar previews como el siguiente (preview de esta misma publicación):&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/screen-open-graph-preview.png&quot; alt=&quot;Screenshot preview&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
Las meta tag con OG ofrecen datos extra a servicios y aplicaciones de manera “oculta” (detras de bambalinas) dentro del código de una pagina web, estos datos en conjunto son información llamada o reconocida como &lt;strong&gt;Social Object&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si alguna vez te preguntaste cómo servicios como facebook, twitter, g+, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Telegram_Messenger&quot;&gt;telegram&lt;/a&gt;, etc, generan una vista previa del contenido, la respuesta es que &lt;strong&gt;lo hacen por medio de OG&lt;/strong&gt;, y toda esta información es tratada como un objeto social. &lt;strong&gt;Personalmente no estoy de acuerdo con las redes sociales cerradas y &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; hablo al respecto&lt;/strong&gt;. Hay que tomar en cuenta que protocolo OG es implementado en multitud de servicios no solos las redes cerradas y vale la pena saber como funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las etiquetas de un objeto social OG basicas son 4:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:title&lt;/strong&gt; Titulo del enlace o publicación a mostrar en el preview.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:type&lt;/strong&gt; El tipo de objeto compartido, puede ser: website, article, book, profile.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:description&lt;/strong&gt; Texto que se toma de la publicación para describir su contenido, regularme son las primeras palabras del primer parrafo del contenido del enlace.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:image&lt;/strong&gt; Imagen principal a mostrar en el preview, comunmente la imagen de encabezado de un artículo o logo de la página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Existen otros atributos/tags que el OG toma en cuenta y podemos obtener más información &lt;a href=&quot;http://ogp.me/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.
En el caso de twitter maneja una notación no estandar y única para su servicio, info &lt;a href=&quot;https://dev.twitter.com/cards/getting-started&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;og-en-jekyll&quot;&gt;OG en Jekyll&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora que he migrado mi blog a jekyll, me di cuenta que el template en el que me base no tenia una construcción completa de estas meta tags con OG y al parecer muchos repos que sirven para iniciar un blog con jekyll no tienen el código completo necesario para generar las meta tags compatibles con OG, y entonces noté que mis publicaciones en los distintos medios sociales, libres y no libres implementan este protocolo y los previews de mis publicaciones no eran mostrados correctamente y estaban incompletos, pueden revisar como es que he generado estas meta tags para mi blog &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin/blob/master/_includes/head.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;, es html con &lt;a href=&quot;https://shopify.github.io/liquid/&quot;&gt;liquid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las meta tags para twitter tendrían que verse algo parecido a esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:card&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;summary&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:site&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;@flickr&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:title&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Small Island Developing States Photo Submission&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;View the album on Flickr.&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://farm6.staticflickr.com/5510/14338202952_93595258ff_z.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El atributo content tiene que ser propio del sitio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay herramientas como &lt;a href=&quot;https://cards-dev.twitter.com/validator&quot;&gt;twitter validator&lt;/a&gt; para validar como se previsualizaran las OG, ellos al preview la llaman card. Facebook cuenta con validador similar, en lo personal prefiero verificar los previews con el cliente desktop de telegram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ultimo puedes revisar el código fuente de esta página y ver el resultado final de las meta tags con OG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meta tag generadas por esta publicación, puedes verificarlo viendo su código fuente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Monster Penguin&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:site_name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Open graph protocol&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:title&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;En esta ocasión quiero hablarles del Open Graph Protocol, abreviado simplemente como OG u OGP, este protocolo nos permite ofrecer información adicional al co...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/assets/logo-open-graph-protocol.png&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://energy1011.github.io/linux/2017/09/05/open-graph-protocol.html&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:url&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Espero esta información sea útil, hasta la próxima.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 03:30:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/web/blog/2017/09/05/open-graph-protocol.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/web/blog/2017/09/05/open-graph-protocol.html</guid>
        
        <category>html</category>
        
        <category>protocol</category>
        
        
        <category>web</category>
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Opinión personal sobre el uso de redes sociales cerradas para la difusión del software libre</title>
        <description>&lt;p&gt;Personalmente &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo con la filosofía de servicios de redes cerradas como facebook, g+, etc. Sin embargo &lt;strong&gt;Sí&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo en lo que argumentan algunos difusores de &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html&quot;&gt;Software libre&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para poder llegar a más personas y dar a conocer y compartir nuestra filosofía libre hay que ir a donde está la mayoría de la gente actualmente y donde el impacto de difusión sea mayor, nuestra batalla de difusión está ahí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En lo que &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo es que dejemos de usar alternativas libres por creer que es una lucha perdida, hay personas que pierden la lucha porque se desaniman comparando la cantidad de usuarios entre las redes sociales cerradas y las libres, lo mismo pasa con muchos otros servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listado de alternativas a varios modos de comunicación y redes sociales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A Whatapp tenemos &lt;a href=&quot;https://telegram.org/&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Facebook tenemos &lt;a href=&quot;https://gnu.io/social/try/&quot;&gt;GNU-Social&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.joindiaspora.com/&quot;&gt;Diaspora&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Twitter tenemos &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/about&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Youtube tenemos &lt;a href=&quot;https://mediagoblin.org/&quot;&gt;MediaGoblin&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y existen más alternativas a las redes sociales y de comunicación a las ya muy trilladas; Por otra parte los sistemas operativos me parecen prioridad para aumentar la cuota de uso de alternativas libres y haré una comparativa en el contexto de los sistemas operativos: Si a GNU/Linux lo hubieran considerado una lucha perdida en sus inicios (cuando tenía pocos usuarios) no tendríamos la oportunidad de disfrutarlo actualmente, y pensemos en la enorme diferencia de cantidad de gente que hoy en día disfruta y usa GNU/Linux, sin duda la diferencia y avance es enorme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GNU/Linux hoy en día cuenta con una cantidad impresionante de distribuciones aunque no todas son &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/distros/&quot;&gt;100% distribuciones libres&lt;/a&gt; ellas en general han subido el porcentaje de uso por varias razones, personalmente he visto que la gente que usaba software privativo se ha visto atraida por distintas razones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Se están desarrollando más videojuegos desde la llegada de steam a GNU/Linux (si bien todo lo de steam no es 100 % libre esto trae consigo beneficios y hay que admitir que aumenta la cuota de uso y nos acercamos un poco más a la libertad, por el hecho de usar un OS libre como plataforma).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mejoras importantes en APIs open para gráficas compatibles con GNU/LINUX como &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Vulkan&quot;&gt;Vulkan&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Las distribuciones cada día se acercan más a ofrecer mejor experiencia de uso a usuarios domésticos, consideremos esto: GNU/Linux a principios de los noventa no contaba con una interfaz que compitiera con lo que desde años antes mac os y windows ya tenían en aquel entonces, GNU/Linux era usado por universitarios expertos y se especializó primeramente por el rumbo de la conquista de servidores, hoy existe variedad de entornos gráficos distintos para GNU/Linux y vaya que son bonitos, son más user-friendly de lo que eran hace años y ya existen &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Centro_de_software_de_Ubuntu&quot;&gt;Centros de software&lt;/a&gt; (tipo tiendas virtuales para adquirir software) que ayudan a instalar programas a los usuarios de GNU/Linux con un solo click.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se sigue desarrollando y ampliando la compatibilidad de arquitecturas para las distintas CPU, (ya quisiera windows o mac os tener tanto soporte de arquitecturas como las tiene el proyecto &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/ports/index.es.html&quot;&gt;Debian/Ports&lt;/a&gt; por ejemplo).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Están madurando y desarrollando distintos tipos de aplicaciones y proyectos para cubrir la gran demanda de variedad de software necesario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si bien, algunas de estás razones pueden no ser 100 % libres, al menos se acercan un poco más a la libertad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volvamos, hechemos un vistazo a la historia: Empezamos difundiendo un sistema operativo llamado GNU/Linux, y vaya que hemos logrado llegar a muchisima gente (y nos falta mucho camino por recorrer), &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/post/2017/06/07/mitos-de-gnulinux-y-el-software-libre.html&quot;&gt;rompamos los mitos (enlace)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/post/2016/12/29/gnulinux-y-la-libertad.html&quot;&gt;valoremos la libertad (enlace)&lt;/a&gt;, Sigamos difundiendo/apoyando/colaborando con todas las aplicaciones libres y las redes como &lt;a href=&quot;https://gnu.io/social/try/&quot;&gt;GNU-Social&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/about&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.joindiaspora.com/&quot;&gt;Diaspora&lt;/a&gt; que buscan ofrecer algo distinto. Hago la mención de GNU/Linux como comparativa porque pienso que este mismo fenómeno puede ocurrir en las redes sociales, son y podrán llegar a ser tan buenas como se les siga permitiendo mejorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La buena noticia bajo mi creencia y experiencia es que la principal ventaja del &lt;strong&gt;software libre&lt;/strong&gt; sobre el &lt;strong&gt;software privativo&lt;/strong&gt; es la cantidad de contribuciones de desarrollo, y esto me recuerda a los dichos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Dos cabezas piensan mejor que una.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Divide el trabajo y vencerás.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con lo anterior quiero decir que multitud de programadores de software libre pueden llegar a aportar y contribuir mucho más que lo que puede costear una empresa de software cerrado en programadores &lt;a href=&quot;https://blog.desdelinux.net/cual-es-la-diferencia-entre-el-software-libre-y-el-software-gratuito/&quot;&gt;(ojo, no es lo mismo libre que gratis)&lt;/a&gt;. En una era donde ya existen &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/CVS&quot;&gt;CVS libres&lt;/a&gt; como git y plataformas que facilitan el desarrollo del software libre (como github, bitbucket, gitlab, etc) y estas se hacen cada vez más usadas y accesibles y la programación se hace al alcance de todos, la velocidad de desarrollo y calidad del software libre se incrementa a pasos agigantados &lt;strong&gt;que los desarrolladores privativos desearían poder alcanzar&lt;/strong&gt;; Es por ello que empresas como microsoft actualmente han optado por liberar código (core .net, visual studio, powershell, etc), cuando nunca fue su intención hacerlo. Entonces los invito a hacer que el software libre se haga presente en todo tipo de aplicación o servicio, sigamos apoyando y difundiendo software libre sin rendirnos en la batalla y la difusión, esto es cuestión de tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión-y-frase-final&quot;&gt;Conclusión y frase final&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi prioridad siempre han sido las alternativas libres; En una sociedad imperfecta como la que tenemos, por decirlo así, quizá la mayoría esperaríamos y quisiéramos un mundo entero como el que plantea el admirable Señor &lt;a href=&quot;https://stallman.org/&quot;&gt;Richard Stallman&lt;/a&gt;, este mundo ideal que aún no existe y no tengo la certeza si podrá existir algún día; Por mi parte seguiré luchando e inclinando la balanza hacia lo que me ofrezca mayor libertad; En mi caso pienso que usar servicios no libres que dañan mi libertad y comprometen mi privacidad para poder difundir software libre creo que &lt;strong&gt;vale la pena por un tiempo, aunque no sea la manera más óptima&lt;/strong&gt; (obviamente con responsabilidad, cuidado y respeto ya que las redes sociales llegan a ser peligrosas si no se usan adecuadamente, sean abiertas o cerradas), ya que pienso que no deja de ser una opción para poder atraer gente a que se de cuenta que existe el software libre y que esa misma gente que puede ir cambiando de opinión o cuando menos tener idea de la existencia de la filosofía del SL. Recordemos que hay demasiada gente que no tiene ni la más mínima idea de que es el software libre y que la libertad también importa dentro de la informática; Hemos empezado a cambiar, inclinemos el uso de tecnología hacia lo libre, dejemos lo privativo, ya sea poco a poco pero dejemos de vivir con el software privativo, hasta poder alcanzar la mayor libertad posible.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aveces no se puede pasar de negro a blanco sin tener que presenciar los grises.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nos queda mucho trabajo por hacer y esto lleva tiempo, existen multitud de maneras para contribuir con el software libre y su movimiento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Difundiendo por cualquier medio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Donando.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programando.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escribiendo material de documentación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizando y probando software libre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realizando feedbacks y aportando ideas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traduciendo manuales y software.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Unete, la información necesaria la podemos encontrar en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/home.es.html&quot;&gt;https://www.gnu.org/home.es.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fsf.org/es&quot;&gt;https://www.fsf.org/es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Puedes unirte también a grupos de difusión de Hispano hablantes, por ejemplo en telegram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/maratonlinuxero&quot;&gt;https://t.me/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/GNULinuxGrupo&quot;&gt;https://t.me/GNULinuxGrupo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/podcastlinux&quot;&gt;https://t.me/podcastlinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/gnulinuxmx&quot;&gt;https://t.me/gnulinuxmx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También aquí tengo mi lista de sitios bookmarks interesantes:
&lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/bookmarks/&quot;&gt;Mis bookmarks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este blog es libre, puedes clonarlo/modificarlo/distribuirlo desde: &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin&quot;&gt;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin&lt;/a&gt;
Los screeencast de este blog son subidos a archive.org: &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/@monster_penguin&quot;&gt;https://archive.org/details/@monster_penguin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 02:00:07 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html</guid>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>apt</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
