<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Monster Penguin</title>
    <description>Blog sobre Informática y Programación.</description>
    <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/monsterpenguin/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 20:31:07 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Sep 2017 20:31:07 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.0</generator>
    
      <item>
        <title>Open graph protocol</title>
        <description>&lt;p&gt;En esta ocasión quiero hablarles del Open Graph Protocol, abreviado simplemente como OG u OGP, este protocolo nos permite ofrecer información adicional al compartir contenido como web/enlaces en chats o en redes sociales que implementen este protocolo. OG esta basado en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/RDFa&quot;&gt;RDFa&lt;/a&gt; y es por eso que hace uso de las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Etiqueta_meta&quot;&gt;meta tag HTML&lt;/a&gt; con (meta tags) me refiero a las etiquetas HTML que van dentro del encabezado, como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://una-direccion-de-ejemplo.com/mi-imagen-principal.png&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como podemos observar en la meta tag anterior el atributo &lt;strong&gt;property&lt;/strong&gt; tiene una notación haciendo referencia al protocolo OG con &lt;strong&gt;‘og:image’&lt;/strong&gt;. La meta tag del ejemplo anterior indica que la imagen principal para el preview es: mi-imagen-principal.png y es la que será mostrada en el preview al compartir en cualquier medio social que sorporte e implemente el OG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OG nos permite mostrar previews como el siguiente (preview de esta misma publicación):&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/screen-open-graph-preview.png&quot; alt=&quot;Screenshot OGP preview&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
Las meta tag con OG ofrecen datos extra a servicios y aplicaciones de manera “oculta” (detras de bambalinas) dentro del código de una pagina web, estos datos en conjunto son información llamada o reconocida como &lt;strong&gt;Social Object&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si alguna vez te preguntaste cómo servicios como facebook, twitter, g+, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Telegram_Messenger&quot;&gt;telegram&lt;/a&gt;, etc, generan una vista previa del contenido, la respuesta es que &lt;strong&gt;lo hacen por medio de OG&lt;/strong&gt;, y toda esta información es tratada como un objeto social. &lt;strong&gt;Personalmente no estoy de acuerdo con las redes sociales cerradas y &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; hablo al respecto&lt;/strong&gt;. Hay que tomar en cuenta que protocolo OG es implementado en multitud de servicios no solos las redes cerradas y vale la pena saber como funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las etiquetas de un objeto social OG basicas son 4:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:title&lt;/strong&gt; Titulo del enlace o publicación a mostrar en el preview.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:type&lt;/strong&gt; El tipo de objeto compartido, puede ser: website, article, book, profile.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:description&lt;/strong&gt; Texto que se toma de la publicación para describir su contenido, regularme son las primeras palabras del primer parrafo del contenido del enlace.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;og:image&lt;/strong&gt; Imagen principal a mostrar en el preview, comunmente la imagen de encabezado de un artículo o logo de la página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Existen otros atributos/tags que el OG toma en cuenta y podemos obtener más información &lt;a href=&quot;http://ogp.me/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.
En el caso de twitter maneja una notación no estandar y única para su servicio, info &lt;a href=&quot;https://dev.twitter.com/cards/getting-started&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;og-en-jekyll&quot;&gt;OG en Jekyll&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora que he migrado mi blog a jekyll, me di cuenta que el template en el que me base no tenia una construcción completa de estas meta tags con OG y al parecer muchos repos que sirven para iniciar un blog con jekyll no tienen el código completo necesario para generar las meta tags compatibles con OG, y entonces noté que mis publicaciones en los distintos medios sociales, libres y no libres implementan este protocolo y los previews de mis publicaciones no eran mostrados correctamente y estaban incompletos, pueden revisar como es que he generado estas meta tags para mi blog &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin/blob/master/_includes/head.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;, es html con &lt;a href=&quot;https://shopify.github.io/liquid/&quot;&gt;liquid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las meta tags para twitter tendrían que verse algo parecido a esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:card&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;summary&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:site&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;@flickr&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:title&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Small Island Developing States Photo Submission&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;View the album on Flickr.&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;twitter:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://farm6.staticflickr.com/5510/14338202952_93595258ff_z.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El atributo content tiene que ser propio del sitio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay herramientas como &lt;a href=&quot;https://cards-dev.twitter.com/validator&quot;&gt;twitter validator&lt;/a&gt; para validar como se previsualizaran las OG, ellos al preview la llaman card. Facebook cuenta con validador similar, en lo personal prefiero verificar los previews con el cliente desktop de telegram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ultimo puedes revisar el código fuente de esta página y ver el resultado final de las meta tags con OG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meta tag generadas por esta publicación, puedes verificarlo viendo su código fuente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Monster Penguin&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:site_name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Open graph protocol&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:title&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;En esta ocasión quiero hablarles del Open Graph Protocol, abreviado simplemente como OG u OGP, este protocolo nos permite ofrecer información adicional al co...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/assets/logo-open-graph-protocol.png&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://energy1011.github.io/linux/2017/09/05/open-graph-protocol.html&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:url&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Espero esta información sea útil, hasta la próxima.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 03:30:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/web/blog/2017/09/05/open-graph-protocol.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/web/blog/2017/09/05/open-graph-protocol.html</guid>
        
        <category>html</category>
        
        <category>protocol</category>
        
        
        <category>web</category>
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Opinión personal sobre el uso de redes sociales cerradas para la difusión del software libre</title>
        <description>&lt;p&gt;Personalmente &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo con la filosofía de servicios de redes cerradas como facebook, g+, etc. Sin embargo &lt;strong&gt;Sí&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo en lo que argumentan algunos difusores de &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html&quot;&gt;Software libre&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para poder llegar a más personas y dar a conocer y compartir nuestra filosofía libre hay que ir a donde está la mayoría de la gente actualmente y donde el impacto de difusión sea mayor, nuestra batalla de difusión está ahí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En lo que &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; estoy de acuerdo es que dejemos de usar alternativas libres por creer que es una lucha perdida, hay personas que pierden la lucha porque se desaniman comparando la cantidad de usuarios entre las redes sociales cerradas y las libres, lo mismo pasa con muchos otros servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listado de alternativas a varios modos de comunicación y redes sociales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A Whatapp tenemos &lt;a href=&quot;https://telegram.org/&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Facebook tenemos &lt;a href=&quot;https://gnu.io/social/try/&quot;&gt;GNU-Social&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.joindiaspora.com/&quot;&gt;Diaspora&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Twitter tenemos &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/about&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Youtube tenemos &lt;a href=&quot;https://mediagoblin.org/&quot;&gt;MediaGoblin&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y existen más alternativas a las redes sociales y de comunicación a las ya muy trilladas; Por otra parte los sistemas operativos me parecen prioridad para aumentar la cuota de uso de alternativas libres y haré una comparativa en el contexto de los sistemas operativos: Si a GNU/Linux lo hubieran considerado una lucha perdida en sus inicios (cuando tenía pocos usuarios) no tendríamos la oportunidad de disfrutarlo actualmente, y pensemos en la enorme diferencia de cantidad de gente que hoy en día disfruta y usa GNU/Linux, sin duda la diferencia y avance es enorme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GNU/Linux hoy en día cuenta con una cantidad impresionante de distribuciones aunque no todas son &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/distros/&quot;&gt;100% distribuciones libres&lt;/a&gt; ellas en general han subido el porcentaje de uso por varias razones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Se están desarrollando más videojuegos desde la llegada de steam a GNU/Linux (si bien todo lo de steam no es 100 % libre esto trae consigo beneficios y hay que admitir que aumenta la cuota de uso y nos acercamos un poco más a la libertad, por el hecho de usar un OS libre como plataforma).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mejoras importantes en APIs open para gráficas compatibles con GNU/LINUX como &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Vulkan&quot;&gt;Vulkan&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Las distribuciones cada día se acercan más a ofrecer mejor experiencia de uso a usuarios domésticos, consideremos esto: GNU/Linux a principios de los noventa no contaba con una interfaz que compitiera con lo que desde años antes mac os y windows ya tenían en aquel entonces, GNU/Linux era usado por universitarios expertos y se especializó primeramente por el rumbo de la conquista de servidores, hoy existe variedad de entornos gráficos distintos para GNU/Linux y vaya que son bonitos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se sigue desarrollando y ampliando la compatibilidad de arquitecturas para las distintas CPU, (ya quisiera windows o mac os tener tanto soporte de arquitecturas como las tiene el proyecto &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/ports/index.es.html&quot;&gt;Debian/Ports&lt;/a&gt; por ejemplo).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Están madurando y desarrollando distintos tipos de aplicaciones y proyectos para cubrir la gran demanda de variedad de software necesario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Volvamos, hechemos un vistazo a la historia: Empezamos difundiendo un sistema operativo llamado GNU/Linux, y vaya que hemos logrado llegar a muchisima gente (y nos falta mucho camino por recorrer), &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/post/2017/06/07/mitos-de-gnulinux-y-el-software-libre.html&quot;&gt;rompamos los mitos (enlace)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/post/2016/12/29/gnulinux-y-la-libertad.html&quot;&gt;valoremos la libertad (enlace)&lt;/a&gt;, Sigamos difundiendo/apoyando/colaborando con todas las aplicaciones libres y las redes como &lt;a href=&quot;https://gnu.io/social/try/&quot;&gt;GNU-Social&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/about&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.joindiaspora.com/&quot;&gt;Diaspora&lt;/a&gt; que buscan ofrecer algo distinto. Hago la mención de GNU/Linux como comparativa porque pienso que este mismo fenómeno puede ocurrir en las redes sociales, son y podrán llegar a ser tan buenas como se les siga permitiendo mejorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La buena noticia bajo mi creencia y experiencia es que la principal ventaja del &lt;strong&gt;software libre&lt;/strong&gt; sobre el &lt;strong&gt;software privativo&lt;/strong&gt; es la cantidad de contribuciones de desarrollo, y esto me recuerda a los dichos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Dos cabezas piensan mejor que una.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Divide el trabajo y vencerás.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con lo anterior quiero decir que multitud de programadores de software libre pueden llegar a aportar y contribuir mucho más que lo que puede costear una empresa de software cerrado en programadores &lt;a href=&quot;https://blog.desdelinux.net/cual-es-la-diferencia-entre-el-software-libre-y-el-software-gratuito/&quot;&gt;(ojo, no es lo mismo libre que gratis)&lt;/a&gt;. En una era donde ya existen &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/CVS&quot;&gt;CVS libres&lt;/a&gt; como git y plataformas que facilitan el desarrollo del software libre (como github, bitbucket, gitlab, etc) y estas se hacen cada vez más usadas y accesibles y la programación se hace al alcance de todos, la velocidad de desarrollo y calidad del software libre se incrementa a pasos agigantados &lt;strong&gt;que los desarrolladores privativos desearían poder alcanzar&lt;/strong&gt;; Es por ello que empresas como microsoft actualmente han optado por liberar código (core .net, visual studio, powershell, etc), cuando nunca fue su intención hacerlo. Entonces los invito a hacer que el software libre se haga presente en todo tipo de aplicación o servicio, sigamos apoyando y difundiendo software libre sin rendirnos en la batalla y la difusión, esto es cuestión de tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión-y-frase-final&quot;&gt;Conclusión y frase final&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi prioridad siempre han sido las alternativas libres; En una sociedad imperfecta como la que tenemos, por decirlo así, quizá la mayoría esperaríamos y quisiéramos un mundo entero como el que plantea el admirable Señor &lt;a href=&quot;https://stallman.org/&quot;&gt;Richard Stallman&lt;/a&gt;, que aún no existe y no tengo la certeza si podrá existir algún día, por mi parte seguiré luchando e inclinando la balanza hacia lo que me ofrezca mayor libertad; En mi caso pienso que usar servicios no libres que dañan mi la libertad y comprometen mi privacidad para poder difundir software libre creo que &lt;strong&gt;vale la pena aunque no sea la manera más óptima&lt;/strong&gt; (obviamente con responsabilidad, cuidado y respeto. Las redes sociales llegan a ser peligrosas si no se usan adecuadamente, sean abiertas o cerradas), ya que pienso que no deja de ser una opción para poder atraer gente a que se de cuenta que existe el software libre y que esa misma gente que puede ir cambiando de opinión o cuando menos tener idea de la existencia de la filosofía del SL, recordemos que hay demasiada gente que no tiene ni la más mínima idea de que es el software libre y que la libertad también importa dentro de la informática; Hemos empezado a cambiar, inclinemos el uso a lo libre, dejemos poco a poco lo privativo, hasta alcanzar la mayor libertad posible.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aveces no se puede pasar de negro a blanco sin tener que presenciar los grises.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nos queda mucho trabajo por hacer y esto lleva tiempo, existen multitud de maneras para contribuir con el software libre y su movimiento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Difundiendo por cualquier medio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Donando.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programando.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escribiendo material de documentación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizando y probando software libre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realizando feedbacks y aportando ideas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traduciendo manuales y software.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Unete, la información necesaria la podemos encontrar en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/home.es.html&quot;&gt;https://www.gnu.org/home.es.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fsf.org/es&quot;&gt;https://www.fsf.org/es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Puedes unirte también a grupos de difusión de Hispano hablantes, por ejemplo en telegram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/maratonlinuxero&quot;&gt;https://t.me/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/GNULinuxGrupo&quot;&gt;https://t.me/GNULinuxGrupo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/podcastlinux&quot;&gt;https://t.me/podcastlinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://t.me/gnulinuxmx&quot;&gt;https://t.me/gnulinuxmx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También aquí tengo mi lista de sitios bookmarks interesantes:
&lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin/bookmarks/&quot;&gt;Mis bookmarks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este blog es libre, puedes clonarlo/modificarlo/distribuirlo desde: &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin&quot;&gt;https://github.com/Energy1011/monsterpenguin&lt;/a&gt;
Los screeencast de este blog son subidos a archive.org: &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/@monster_penguin&quot;&gt;https://archive.org/details/@monster_penguin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 02:00:07 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/09/04/opinion-personal-uso-redes-sociales-cerradas.html</guid>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>apt</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Liberando espacio con apt</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;introducción&quot;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;APT (Advanced Packaging Tool) Herramienta Avanzada de Empaquetado es un sistema gestor de paquetes creado por el proyecto Debian. Esta herramienta se encarga de facilitarle al usuario las tareas de instalación y eliminación de programas en los sistemas GNU/Linux (distribuciones derivadas de Debian).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta herramienta se compone de dos programas principalmente:
&lt;strong&gt;apt-get&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;apt-cache&lt;/strong&gt;, para estos programas podemos encontrar programas frontend, me refiero a programas con una interfaz gráfica que facilita el uso de apt como es Aptitude, Synaptic, Adept, Ubuntu Software Center, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apt instala paquetes .deb para los sistemas debian y distribuciones derivadas, instalar un programa con esta herramienta es tan sencillo como escribir:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;apt-get install &amp;lt;nombre_del_programa&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Donde &lt;strong&gt;&amp;lt;nombre_del_programa&amp;gt;&lt;/strong&gt; lo sustituimos por el nombre del programa que deseamos instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si queremos por ejemplo instalar GIMP, un programa para la manipulación de imágenes, se haría de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;apt-get install gimp
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sencillo ¿cierto?.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comprobando-el-espacio-utilizado&quot;&gt;Comprobando el espacio utilizado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los archivos .deb que apt-get descarga de los repositorios, son almacenados en nuestra máquina antes de comenzar el proceso de instalación, y a veces hace falta hacer limpieza de estos archivos (ojo, al realizar los siguientes 3 pasos para liberar espacio, liberaremos espacio sin &lt;strong&gt;desinstalar&lt;/strong&gt; programas, solo borraremos los instaladores, caché de .deb almacenados localmente); Los archivos son almacenados en la siguiente ruta cuando van a ser instalados &lt;strong&gt;/var/cache/apt/archives&lt;/strong&gt; podemos ver cuánto espacio están utilizando estos archivos en nuestro disco con:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;du -hs /var/cache/apt/archives
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;du&lt;/strong&gt; es un comando que nos permite ver el Disk Usage (espacio utilizado en disco).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;3-pasos-para-liberar-espacio&quot;&gt;3 Pasos para liberar espacio&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get autoclean
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get clean
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get autoremove
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;explicación-de-los-3-comandos-anteriores&quot;&gt;Explicación de los 3 comandos anteriores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1- Para liberar el espacio primero haremos un &lt;strong&gt;autoclean&lt;/strong&gt;, esta opción borra todo el caché de los paquetes .deb de paquetes de versiones anteriores y de los programas que ya han sido instalados en nuestro sistema:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get autoclean
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;2- El siguiente comando con la opción &lt;strong&gt;clean&lt;/strong&gt; borra todos los paquetes .deb, si queremos instalar de nuevo un programa el archivo .deb necesitará ser descargado nuevamente de los repos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get clean
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;3- Por último el siguiente comando con la opción &lt;strong&gt;autoremove&lt;/strong&gt; borra todos los paquetes dependencias de otros programas:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get autoremove
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;comprobando-el-espacio-libre-nuevamente&quot;&gt;Comprobando el espacio libre nuevamente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora que hemos liberado el espacio, podemos comprobar nuevamente el tamaño de la carpeta que apt usa para almacenar todos los archivos como caché:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;du -hs /var/cache/apt/archives
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;NOTA: la imagen de esta publicación es una vaca, sí una vaca en arte ASCII que podemos ver lanzando el comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;apt-get moo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es un &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Huevo_de_pascua_(virtual)&quot;&gt;Easter Egg virtual&lt;/a&gt; que los desarrolladores de apt han incluido en el programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nadie le cae mal liberar espacio en disco de vez en cuando, hasta aquí con este pequeño tutorial, hasta la próxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 27 Aug 2017 02:00:07 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/27/liberando-espacio-con-apt.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/27/liberando-espacio-con-apt.html</guid>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>apt</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mpsyt - youtube en la terminal</title>
        <description>&lt;p&gt;En lo personal encuentro mayor comodidad, simpleza y velocidad el realizar varias tareas en la terminal que se realizan habitualmente con programas con interfaz gráfica &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Interfaz_gr%C3%A1fica_de_usuario&quot;&gt;GUI&lt;/a&gt;, muchos usuarios piensan que usar la terminal no es para ellos porque creen que la terminal es complicada de aprender, este punto puede llegar a ser muy subjetivo, y solo diré que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Si te predispones a que algo es difícil de aprender o lograr, porque nunca lo haz hecho o porque es diferente a lo que estás acostumbrado a hacer, eso es lo que será: &lt;strong&gt;difícil para ti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Una vez que se le agarra un poco el hilo a la terminal, la línea de comandos es fabulosa, poderosa y jamás querrás apartarte de ella, jaja ya sé: suena romántico, muchos me entenderán; Tareas como copiar-borrar-mover archivos o carpetas desde la terminal puede llegar a parecer trivial para muchos que ya se mueven en la terminal como peces en el agua, pero realizar conexiones ssh, abrir tu editor favorito dentro de la terminal como vim y programar en tus lenguajes favoritos, instalar programas adicionales o plugins, lanzar scripts, controlar servicios y daemons, dominar el lenguaje y sintaxis de bash, ksh, csh, tener a disposición y saber usar infinidad de comandos que cumplen la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_philosophy&quot;&gt;Filosofía Unix&lt;/a&gt; comunicandose entre si por medio de pipes, son cosas que por supuesto no llegan a ser triviales para la mayoría, estas son tareas que con practica se vuelven más sencillas pero requiere su tiempo y esfuerzo aprenderlas, pero qué hay de aquellas otras cosas que hacemos sin esfuerzo alguno como puede ser &lt;strong&gt;reproducir música&lt;/strong&gt;, esta tarea no es algo que no podamos lograr dentro de la terminal con menor esfuerzo y algunas ventajas (como dije la terminal es poderosa y nos llega a facilitar las tareas menos inesperadas, las que creiamos que solo con programas con GUI se podían hacer), es por eso que después de esta introducción honorífica a la terminal, en esta ocasión quiero hablarles acerca de este programa mps-youtube (conocido también como mpsyt) un programa que nos va a permitir escuchar y descargar el audio de videos de youtube, incluso abrir el video con un reproductor, todo esto desde la terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las características de mps-youtube son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Búsqueda y reproducción de audio/video de youtube&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Búsqueda de canciones de álbumes por título del álbum&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Búsqueda e importación de playlist de youtube&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crear y guardar playlist locales&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descargar audio/video&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conversión a mp3 y otros formatos (requiere ffmpeg y avconv)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ver los comentarios del video&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Funciona con Python 3.x&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Funciona con Windows, Linux and Mac OS X&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Requiere mplayer o mpv&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una característica importante que no mencionan “creo imaginarme el por qué” y que he notado es que al escuchar la música desde mps-youtube no pasan los anuncios molestos, pero shhh ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que mencionar que este programa está basado en &lt;a href=&quot;https://github.com/np1/mps&quot;&gt;mps&lt;/a&gt; un programa para la terminal para stream y descarga de videos, en cambio mps-youtube es especializado para youtube utiliza el servicio de youtube como fuente directa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mps-youtube se instala con un solo comando y en su repo oficial nos indican cómo instalarlo de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;sudo pip3 install mps-youtube
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una vez instalado lo lanzamos con:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;mpsty
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar dejaré la sección help y algunos controles (shortcuts) para movernos dentro del programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al entrar en modo prompt o consola:&lt;br /&gt;
  Help Topics&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enter help &amp;lt;topic&amp;gt; for specific help:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;basic      : Basics&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;search     : Searching and Retrieving&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;edit       : Editing / Manipulating Results&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;download   : Downloading and Playback&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dl-command : Downloading Using External Application&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;encode     : Encoding to MP3 and other formats&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;playlists  : Using Local Playlists&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;history    : Accessing Local History&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;invoke     : Invocation Parameters&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;config     : Configuration Options&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tips       : Advanced Tips&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;new        : New Features&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En modo reproducción&lt;br /&gt;
    [&amp;lt;] Track anterior&lt;br /&gt;
    [&amp;gt;] Track siguiente&lt;br /&gt;
    [9] y [0] Subir y bajar volumen&lt;br /&gt;
    [q] retroceder (salir o volver al menú anterior) &lt;br /&gt;
    [↓] [↑] Retroceder track y avanzar track&lt;br /&gt;
    [space] pause&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internamente tengo entendido que mps-youtube utiliza youtube-dl y la gente de mps-youtube recomienda tenerlo instalado, youtube-dl es otra herramienta interesante de la cual muy probablemente hablaré en otra ocasión, hasta la próxima…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 01:00:07 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/26/mpsyt-youtube-en-la-terminal.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/26/mpsyt-youtube-en-la-terminal.html</guid>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>terminal</category>
        
        <category>youtube</category>
        
        <category>music</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Variables de entorno Bash en GNU/Linux (export, printenv, env y el archivo .bashrc)</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;variables-de-entorno&quot;&gt;Variables de entorno&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Las variables del entorno, también conocidas como variables del sistema son valores almacenados en memoria de los que el sistema operativo puede hacer uso para múltiples tareas, en esta publicación hablaré de estas variables y cómo consultarlas y modificarlas desde la shell, además hablaré de comandos que tienen relación con este tema de las variables de entorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las variables de entorno son un tema interesante y muy útil; Es común para los administradores de sistemas o programadores verse en la necesidad de cambiar por ejemplo la variable de entorno $PATH para apuntar a ejecutables, bibliotecas, frameworks, del sistema; Son necesarias cuando consultamos datos sobre la shell, cuando usamos compiladores, IDEs, instalando algun software, corriendo un script o intérprete, sin fin de cosas es donde podemos necesitarlas, es por ello que es importante al menos saber cómo consultarlas y definirlas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En GNU/Linux y sistemas Unix-like con sintaxis &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bash&quot;&gt;Bash&lt;/a&gt; podemos modificar y consultar las variables de entorno de manera simple, la mayoría de las distribuciones GNU/Linux tienen bash como lenguaje para la shell por default, los sistemas MAC OS X también cuentan con bash como lenguaje en sus terminales y podemos usar el comando &lt;strong&gt;echo&lt;/strong&gt; para ver las variables bash definidas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$&amp;lt;&lt;/span&gt;presionamos la tecla tab&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al presionar la tecla &lt;strong&gt;&amp;lt;tab&amp;gt;&lt;/strong&gt; sirve para autocompletar palabras en la terminal, ella nos mostrará todas las variables de nuestro entorno auto-completando, y sabemos que en bash las variables comienzan con el signo &lt;strong&gt;$&lt;/strong&gt;, es por ello que al auto-completar con &lt;strong&gt;&amp;lt;tab&amp;gt;&lt;/strong&gt; veremos una lista más extensa de variables pero parecida a la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(la siguiente lista es una lista reducida y específica de bash)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_ALIASES&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_ARGC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_ARGV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_CMDS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_COMMAND&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_COMPLETION_COMPAT_DIR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_LINENO&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASHOPTS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASHPID&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_REMATCH&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_SOURCE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_SUBSHELL&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_VERSINFO&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH_VERSION (versión del bash)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Posiblemente las variables más “populares” dentro de los sistemas Unix-like con y sin bash sean:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;$PATH (variable que tiene rutas a binarios, separadas por ‘:’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$BASH (ruta al programa bash que interpreta órdenes y el lenguaje para la shell llamado bash)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$DISPLAY (lista de las pantallas del servidor X)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$EDITOR (el editor predeterminado: vim, emacs, nano, etc)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$HISTFILE (ruta al archivo historial de comandos, normalmente: ~/.bash_history)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$HISTSIZE (numero max de comandos del historial para el archivo definido en $HISTFILE)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$HOME (la variable $HOME tiene la ruta a nuestra carpeta de usuario)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$HOSTNAME (nombre de la máquina)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$IGNOREEOF (número de veces que hay que pulsar ctrl+d para prevenir salir de la terminal por accidente, es recomendable IGNOREEOF=2 con esto es necesario pulsar ctrl+d dos veces para salir)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$PATH (variable con rutas a binarios, en esta publicación hablo bastante sobre ella)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$PS1 (variable que define como se muestra nuestro prompt, precisamente el carácter o los caracteres que se ven detrás del cursor en la línea de comandos, por default en bash es ‘$’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;$SHELL (el intérprete de comandos por default)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notemos que la mayoría de variables de entorno están definidas con letras mayúsculas por convención.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver el valor definido en una variable de entorno en particular, por ejemplo &lt;em&gt;$HOME&lt;/em&gt; basta con hacer un &lt;strong&gt;echo&lt;/strong&gt; de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$HOME&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;&amp;gt; &lt;/span&gt;/home/monsterpenguin
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;&amp;gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Donde mosnterpenguin es el user&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos observar que definir y consultar variables es sencillo y aún más sencillo con el comando: &lt;strong&gt;printenv&lt;/strong&gt; ya que nos permite ver &lt;strong&gt;todas&lt;/strong&gt; las variables y sus valores rápidamente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;printenv
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De la misma manera  el comando &lt;strong&gt;env&lt;/strong&gt; puede mostrarnos las variables de entorno y también nos permite ejecutar un programa con variables de entorno modificadas (podría decirse en un enviroment controlado en cuanto a variables de entorno), esta publicación tiene un apartado explicando el uso de env con mayor detalle más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-famosa-variable-path&quot;&gt;La famosa variable $PATH&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La variable de entorno $PATH existe en la mayoría de los sistemas operativos, su función es tener rutas donde se alojan los programas para que el usuario y otros comandos o programas los encuentren con facilidad, si no existiera esta variable de entorno para ejecutar el comando ‘ls’ por ejemplo, sería necesario escribir su ruta completa &lt;strong&gt;‘/bin/ls’&lt;/strong&gt; y el punto para ejecutarlo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;which ls
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;&amp;gt; &lt;/span&gt;/bin/ls
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con la variable $PATH nos aseguramos que en la variedad de sistemas existentes, esta variable tendrá las rutas importantes a los programas e intérpretes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿ Qué pasa con la variable $PATH ?&lt;br /&gt;
La variable $PATH digamos que está definida de una manera “especial” y utiliza una notación con &lt;strong&gt;’:’&lt;/strong&gt; para separar rutas (lo explicaré enseguida) a diferencia de $HOME , y lo que almacena esta variable como mencione anteriormente son rutas a programas del sistema y además podemos hacer que apunte a una carpeta o varias carpetas donde tengamos nuestros propios programas, y esto sirve para que al escribir el nombre de alguno de nuestros programas en la terminal ella sepa donde encontrarlo y ejecutarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$PATH por default tendrá una cadena (valor) algo parecido a esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ echo $PATH
&amp;gt; /usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la cadena anterior tenemos varias rutas separadas por &lt;strong&gt;’:’&lt;/strong&gt; rutas a ejecutables dentro del directorio del usuario &lt;strong&gt;‘/usr/bin’&lt;/strong&gt; y del sistema &lt;strong&gt;‘/sbin/bin’&lt;/strong&gt; y si quisiéramos agregar otro directorio bastaría con definir la variable PATH agregando &lt;strong&gt;‘/ruta/a/mis/programas’&lt;/strong&gt; y concatenando la cadena actual del $PATH de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/ruta/a/mis/programas:&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;PATH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con el comando anterior nuestra cadena (valor) de $PATH sería:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ echo $PATH
&amp;gt; /ruta/a/mis/programas:/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El orden en el que definimos las rutas dentro de $PATH &lt;strong&gt;es importante&lt;/strong&gt;, ya que el sistema consulta las rutas de $PATH de izquierda a derecha y una vez que ha encontrado el binario/ejecutable dentro de un directorio, el sistema deja de buscar en los directorios que se encuentran más a la derecha de la cadena del $PATH. Supongamos que el sistema tiene el &lt;em&gt;programaX&lt;/em&gt; dentro de &lt;em&gt;/sbin/bin&lt;/em&gt; y nosotros tenemos el mismo &lt;em&gt;programaX&lt;/em&gt; dentro de &lt;em&gt;/ruta/a/mis/programas&lt;/em&gt; y la variable $PATH fue definida así:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;:/ruta/a/mis/programas
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;PATH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entonces la cadena del $PATH sería:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ echo $PATH
&amp;gt; /usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:/ruta/a/mis/programas
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al escribir en la terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;programaX
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El sistema buscará el &lt;strong&gt;programaX&lt;/strong&gt; en las rutas del $PATH y si el sistema primero encuentra un programa con el nombre &lt;strong&gt;programaX&lt;/strong&gt; especificado en las rutas del sistema, ese binario será el ejecutado y no el que se encuentre dentro de &lt;strong&gt;‘/ruta/a/mis/programas’&lt;/strong&gt;, esto representaría un problema si las versiones del &lt;strong&gt;programaX&lt;/strong&gt; fuesen distintas, en el tema sobre el comando &lt;strong&gt;env&lt;/strong&gt; muestro un ejemplo de esto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-comando-export&quot;&gt;El comando export&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quizá te preguntaste: ¿ para qué sirve &lt;strong&gt;export PATH&lt;/strong&gt; ?&lt;br /&gt;
El comando export se utiliza para exportar variables, cuando nosotros ejecutamos un programa todas las variables del entorno exportadas son heredadas a los procesos hijos y ellos pueden acceder a ellas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si nosotros definimos una nueva variable llamada FOO:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;FOO&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;bar&quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y si no hacemos un &lt;strong&gt;export FOO&lt;/strong&gt; los procesos hijos no podrán acceder al valor de FOO.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-comando-env&quot;&gt;El comando env&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si estamos hablando de variables de entorno también vale la pena hablar del comando &lt;strong&gt;env&lt;/strong&gt;, este comando puede jugar un papel importante en el mundo de las variables de entorno, y para simplificarlo este comando hace dos cosas principalmente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Muestra las variables de entorno al igual que el comando &lt;strong&gt;printenv&lt;/strong&gt; simplemente llamándolo sin opciones y argumentos:
    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ env
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ejecutar un comando o script añadiendo o eliminando variables de entorno. El siguiente comando muestra cómo se puede definir la variable $PATH para el nuevo entorno/contexto a generar con env
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;env &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/mi/nuevo/path /bin/bash
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;p&gt;Para ejecutar por ejemplo una nueva shell ignorando las variables de entorno actuales y definiendo un PATH con una nueva ruta adicional:&lt;/p&gt;
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;env -i &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;:/mi/ruta/adicional /bin/sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;p&gt;La opción &lt;em&gt;-i&lt;/em&gt; en el comando anterior nos permite ignorar las variables de entorno actuales pero aun así definir también $PATH, para más información ver el manual de env&lt;/p&gt;
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;man env
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;p&gt;Env a menudo es utilizado para asegurar que se lance el intérprete correcto para un script, el siguiente ejemplo lo encontré en stackoverflow y muestra cómo podemos asegurarnos de utilizar el intérprete correcto:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;/usr/local/bin/python -V
Python 2.6.4
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;/usr/bin/python -V
Python 2.5.1
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;cat my_script.py
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#!/usr/bin/env python&lt;/span&gt;
import json
print &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;hello, json&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/usr/local/bin:/usr/bin
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;./my_script.py
hello, json
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/usr/bin:/usr/local/bin
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;./my_script.py
Traceback &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;most recent call last&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;:
  File &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;./my_script.py&quot;&lt;/span&gt;, line 2, &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &amp;lt;module&amp;gt;
      import json
      ImportError: No module named json
&lt;span class=&quot;sb&quot;&gt;```&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Credito y fuente del ejemplo anterior &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/2429511/why-do-people-write-usr-bin-env-python-on-the-first-line-of-a-python-script&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ejemplo anterior nos muestra que hay dos intérpretes de python (dos programas distintos en rutas distintas, con versiones distintas) y damos por hecho dos cosas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;python 2.5 se encuentra en la ruta &lt;em&gt;/usr/bin&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;python 2.6 se encuentra en la ruta &lt;em&gt;/usr/local/bin&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Otro hecho importante y la moraleja de esto es que la primera línea de &lt;strong&gt;my_script.py&lt;/strong&gt; “La apodada &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Shebang&quot;&gt;Shebang #!&lt;/a&gt;” manda a llamar un interprete de python por medio de nuestro comando &lt;strong&gt;env&lt;/strong&gt;, asegurando así que el intérprete a llamar será el que se encuentre primero en la variable $PATH del entorno actual, y al ser cambiado el orden de la definición del $PATH cambia el resultado de correr &lt;strong&gt;my_scriopt.py&lt;/strong&gt; puesto que la versión 2.5 de python nos arroja un &lt;strong&gt;ImportError&lt;/strong&gt; ya que esa versión en ese sistema no cuenta con el módulo &lt;em&gt;json&lt;/em&gt; instalado y necesita ser instalado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recuerda:&lt;/strong&gt; el orden del la definición de directorios en el $PATH es importante como en el caso anterior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-archivo-bashrc&quot;&gt;El archivo .bashrc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El archivo .bashrc es un archivo que es ejecutado cuando iniciamos una sesión en bash, abriendo por ejemplo la terminal (los MACOSX también cuentan con un .bash_profile). Entonces la idea aquí con las variables de entorno y el .bashrc es definir variables del entorno como $PATH* en nuestro archivo de inicio &lt;strong&gt;.bashrc&lt;/strong&gt;, esto quiere decir que: Cada vez que iniciemos un bash shell dentro del sistema y en el espacio del usuario, la variable $PATH tendrá un valor ya definido por default que el usuario quiera, con esto evitamos que tener que definir la variable $PATH de manera manual cada vez que abramos la terminal, para lograr esto solo hay que agregar las siguientes líneas a nuestro archivo bashrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/ruta/a/mis/programas:&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;PATH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El archivo &lt;strong&gt;.bashrc&lt;/strong&gt; está oculto, es por ello que su nombre comienza con un punto ‘.’ es la manera en que los sistemas Unix-like marcan/definen archivos ocultos; El archivo &lt;strong&gt;.bashrc&lt;/strong&gt; lo encontramos dentro de la carpeta HOME de cada usuario que use bash como lenguaje shell para su sesión, los archivos ocultos que definen configuraciones específicas del usuario en distintas aplicaciones son llamados en conjunto &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Dot-file&quot;&gt;dotfiles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi repo &lt;a href=&quot;https://github.com/Energy1011/dotfiles/blob/master/.bashrc&quot;&gt;dotfiles&lt;/a&gt; tengo además un par de scripts para instalar/respaldar mis dotfiles, sean libres de descargarlo, modificarlo y adaptarlo a su gusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero esta publicación les sea de utilidad, hasta la próxima.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 14:09:11 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/25/variables-de-entorno.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/linux/2017/08/25/variables-de-entorno.html</guid>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>bash</category>
        
        
        <category>linux</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>MPSC01 - Software Libre, Libreoffice, Writer</title>
        <description>&lt;p&gt;En este screencast hablo sobre el software libre y lo sencillo que es utilizar writer para dar formato al texto y agregar imagenes, etc.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 12:32:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/screencast/news/2017/08/17/screencast-software-libreoffice.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/screencast/news/2017/08/17/screencast-software-libreoffice.html</guid>
        
        <category>sl</category>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>writer</category>
        
        
        <category>screencast</category>
        
        <category>news</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Maratón Linuxero día 3 de septiembre 2017</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;maratón-linuxero&quot;&gt;Maratón Linuxero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si algo caracteriza a la comunidad de &lt;strong&gt;GNU/Linux&lt;/strong&gt; la también llamada &lt;strong&gt;Linuxfera&lt;/strong&gt;, son sus estupendos aportes a lo largo y ancho de todo el ciberespacio, no hay fronteras o limitaciones cuando de compartir se trata y en esta ocasión personas de la comunidad (No sólo están colaborado podcasters, sino también , administradores de sistema, desarrolladores, diseñadores y artistas para realizar el blog, servicios, carteles, promos y vídeos del proyecto). Todos ellos se han organizado para emitir un &lt;strong&gt;Maratón Linuxero&lt;/strong&gt; que al parecer no tendrá precedentes en toda la comunidad de habla hispana; A continuación invito a todos ustedes eschuchar el promo y a leer la nota de prensa de la página &lt;a href=&quot;https://maratonlinuxero.github.io/&quot;&gt;https://maratonlinuxero.github.io/&lt;/a&gt; que los organizadores han compartido:&lt;/p&gt;
&lt;video src=&quot;https://maratonlinuxero.github.io/images/Promo%20Marat%C3%B3n%20Linuxero2.mp4&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot; width=&quot;540&quot; height=&quot;480&quot;&gt;&lt;/video&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NOTA DE PRENSA MARATÓN LINUXERO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Con motivo de la gran aceptación del sistema operativo GNU/Linux por parte de cada vez más
usuarios, y para celebrar un evento de divulgación y conocimiento del mismo en habla hispana, la
organización del “Maratón  Linuxero” emitirá  un  podcast  en streaming  accesible  desde  varias
plataformas.&lt;br /&gt;
Este evento tendrá lugar el próximo domingo 3 de septiembre de 15:00 a 24:00 horas
(hora España UTC+2), a través de los siguientes canales y plataformas online:&lt;br /&gt;
YouTube:&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/maratonlinuxero&quot;&gt;https://www.youtube.com/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
RadioMaratón:&lt;a href=&quot;https://compilando.audio/index.php/radiomaraton/&quot;&gt;https://compilando.audio/index.php/radiomaraton/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
El contenido del podcast será variado y a lo largo de 9 horas se tratarán temas relacionados exclusivamente con el mundo GNU/Linux y Software Libre
La parrilla de directos será la siguiente:&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;15:00 Bienvenida y Podcast Linux&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;16:00 Eduardo Collado&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;17:00 Yoyo Fernández y amigos&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;18:00 José GDF y Dj Mao Mix&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;19:00 KDE España Podcast&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;20:00 Ubuntu y otras hierbas&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;21:00 Ugeek y Mosquetero Web&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;22:00 NeoRanger y Enderhe.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;23:00 Paco Estrada&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver la nota completa &lt;a href=&quot;https://maratonlinuxero.github.io/images/NotaPrensa.pdf&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-el-maratón-mencionan-que-también-habrá-sorteos&quot;&gt;En el Maratón mencionan que también habrá sorteos&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para animar el directo y gracias a &lt;a href=&quot;https://www.pcubuntu.es/&quot;&gt;PCUbuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.vantpc.es/&quot;&gt;Vant&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://slimbook.es/&quot;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; nos alegra compartir con todos los oyentes los sorteos que vamos a realizar en el Maratón Linuxero.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Los temas a tratar serán definidos dentro de poco, y quiero decir que sin duda serán interesantes para toda la comunidad, soy oyente de podcasts y lector de blogs de las personas aquí involucradas y participantes, así que garantizo que será interesante. De mi persona solo queda agradecer a todas y todos, que hacen posible está gran difusión y por último no me queda más que invitarlos a disfrutar de este próximo Maratón Linuxero que no nos podemos perder, saludos :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;para-más-información-y-formas-de-contacto&quot;&gt;Para más información y formas de contacto:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Blog: &lt;a href=&quot;https://maratonlinuxero.github.io/&quot;&gt;https://maratonlinuxero.github.io/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Telegram: &lt;a href=&quot;https://t.me/maratonlinuxero&quot;&gt;https://t.me/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Twitter: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/maratonlinuxero&quot;&gt;https://twitter.com/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Correo: maratonlinuxero@gmail.com&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Youtube: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/maratonlinuxero&quot;&gt;https://www.youtube.com/maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radio Maratón: &lt;a href=&quot;http://www.radiomaraton.ml&quot;&gt;http://www.radiomaraton.ml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Feed Podcast Maratón Linuxero: &lt;a href=&quot;http://maratonlinuxero.github.io/feed.xml&quot;&gt;http://maratonlinuxero.github.io/feed.xml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Audios en Archive.org: &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/@maratonlinuxero&quot;&gt;https://archive.org/details/@maratonlinuxero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 12:32:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/post/news/2017/08/17/maraton-linuxero-sep-3-2017.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/post/news/2017/08/17/maraton-linuxero-sep-3-2017.html</guid>
        
        <category>maraton</category>
        
        <category>linux</category>
        
        <category>misc</category>
        
        
        <category>post</category>
        
        <category>news</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo agregar Google Analytics a Jekyll</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;pasos-para-implementar-google-analytics-en-jekyll&quot;&gt;Pasos para implementar google analytics en jekyll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Google analytics es un servicio de google que nos permite verificar el tráfico de cualquier web, en este caso haremos seguimiento de un  blog en jekyll, no solo de una página sino de cualquiera de las páginas del blog. Jekyll no cuenta con un mecanismo built-in o por default para darnos información acerca de los visitantes de nuestro blog, es por ello que este pequeño tutorial pretendo mostrar los pasos para implementar google analytics dentro de jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pasos que se muestran a continuación son básicamente lo mismo que se realiza en cualquier otro sitio para incluir google analytics, la esencia es obtener código javascript generado por google con un ID desde el panel de administración de google analytics e incluirlo en nuestro sitio; De esta manera google puede dar seguimiento a nuestro sitio, con un código javascript que envía reportes a google de los visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;paso-1-crear-una-cuenta&quot;&gt;Paso 1: Crear una cuenta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lo primero es crear una cuenta de google analytics y dar de alta nuestro sitio dentro del panel de control de google analytics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la siguiente dirección podemos crear una cuenta y acceder al panel de control del servicio de analytics
&lt;a href=&quot;https://www.google.com/intl/es/analytics/&quot;&gt;https://www.google.com/intl/es/analytics/&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de nuestra cuenta de analytics vamos al apartado de crear cuenta (de seguimiento a un sitio web) y llenamos el formulario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/ga-crear-cuenta.jpg&quot; alt=&quot;Google analytics crear cuenta de seguimiento&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando hemos terminado de llenar el formulario, analytics nos va a dar un código javascript como se ve en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/monsterpenguin/assets/ga-script-seguimiento.jpg&quot; alt=&quot;Google analytics código de seguimiento&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;paso-2-agregar-el-script-de-seguimiento-a-nuestro-jekyll&quot;&gt;Paso 2: Agregar el script de seguimiento a nuestro jekyll&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos a crear un archivo nuevo &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; en nuestro jekyll y lo ubicamos en &lt;strong&gt;_includes/analytics.html&lt;/strong&gt; en este archivo &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; agregaremos todo el código que está dentro de la etiqueta &amp;lt;script&amp;gt; que google analytics nos ha generado al crear la cuenta de seguimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El contenido del archivo analytics.html que acabamos de crear sería algo similar a esto:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;g&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;m&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'GoogleAnalyticsObject'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;||&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;||&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;push&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;arguments&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;},&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;r&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;createElement&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;m&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;getElementsByTagName&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;];&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;async&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;g&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;m&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;parentNode&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;insertBefore&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;m&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;document&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'script'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'//www.google-analytics.com/analytics.js'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'ga'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ga&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'create'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'UA-XXXXXXXX-X'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'auto'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ga&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'send'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'pageview'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Donde &lt;strong&gt;UA-XXXXXXXX-X&lt;/strong&gt; es tu ID de seguimiento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;paso-3-incluir-el-archivo-analyticshtml-en-nuestro-layout&quot;&gt;Paso 3: Incluir el archivo analytics.html en nuestro layout&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para que google analytics pueda dar seguimiento a todas nuestras páginas de nuestro blog vamos a necesitar incluir nuestro archivo &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; en &lt;strong&gt;_layouts/default.html&lt;/strong&gt; ya que el archivo &lt;strong&gt;default.html&lt;/strong&gt; es cargado en todas nuestras páginas de manera automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para incluir el código que tenemos en &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; a jekyll basta con la siguiente línea de código de liquid (que es el lenguaje de templates que jekyll utiliza por default):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-liquid highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;include&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;archivo-a-incluir&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;%}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El archivo &lt;strong&gt;_layouts/default.html&lt;/strong&gt; debe lucir algo parecido a lo siguiente&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-liquid highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;
...
...
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;if&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jekyll&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;environment&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'production'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;%}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;include&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;analytics&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;%}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;endif&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;%}&lt;/span&gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con las 3 líneas de liquid anteriores vamos a comprobar si jekyll se encuentra en modo production, si esto es verdad entonces se va a incluir el archivo &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; de caso contrario el código dentro de &lt;strong&gt;analytics.html&lt;/strong&gt; no es incluido, esto lo hacemos  para evitar que google analytics nos realice un seguimiento en modo desarrollo o cuando estamos escribiendo una publicación en modo local.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;JEKYLL_ENV&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;production
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;paso-4-realizar-un-build&quot;&gt;Paso 4: Realizar un build&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Finalmente para que los pasos anteriores funcionen hay que realizar un &lt;strong&gt;build&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;jekyll build
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con el comando anterior jekyll va a generar todo el contenido estático de nuestro blog con google analytics funcionando;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota importante:&lt;/strong&gt; Analytics algunas veces tiene una demora para mostrar los resultados de los visitantes, en mi caso tuve que esperar aprox 12 horas para notar las visitas a mi blog (incluso con el visor en tiempo real empezó a funcionar después de 12 horas). Espero este pequeño tutorial les sea de utilidad, hasta la próxima.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 15:01:35 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/post/tutorial/2017/08/10/como-agregar-google-analytics-a-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/post/tutorial/2017/08/10/como-agregar-google-analytics-a-jekyll.html</guid>
        
        <category>analytics</category>
        
        <category>jekyll</category>
        
        
        <category>post</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Migrando de Wordpress a Jekyll</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;hello-jekyll&quot;&gt;Hello Jekyll&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El día de hoy he tomado la desicion de migrar mi blog alojado en wordpress a jekyll, en este post pretendo cubrir los siguientes puntos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;¿ Qué es jekyll ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Caracteristicas principales y la razónes por las cuales he decidio migrar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cómo migrar de wordpress a jekyll&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-es-jekyll&quot;&gt;¿Qué es Jekyll?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jekyll es una herramienta que nos permite generar blogs con contenido estatico que se alojan en github con las github pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comprdender cómo funciona jekyll, primero tenemos que conocer sobre github y sus pages. Si aún no tienes claro el tema de github y sus pages lo explico a continuación, de lo contrario puedes saltar la explicación de github y pasar tranquilamente a las caracteristicas principales de jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;github&quot;&gt;Github&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Github es un servicio que ofrece a sus usuarios la posiblidad de subir y publicar sus proyectos en repositorios de git, actualmente git es un control de versiónes ampliamente utilizado y popular, tan iutilizado y popular que no solo los programadores pueden hacer uso de git (hablé sobre esto en este post &lt;a href=&quot;wwww.google.com&quot;&gt;Git para todos&lt;/a&gt;). Los repositorios/proyectos subidos a github son accesibles desde cualquier lugar con conexión, github cuenta con una interfaz web amigable en la que podemos navegar entre los repos de los usuarios &lt;em&gt;como si fuese una red social para programadores&lt;/em&gt;, comparando Github en terminos de una red social se pueden destacar los siguientes aspectos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cada usuario registrado cuenta con una página de perfil con contenido (en la mayoría de los casos código de proyectos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podemos realizar busqueda de usuarios y repositorios en particular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exite contenido publico y privado, es decir, hay repositorios que no pueden ser accedidos publicamente, pero para esto es necesario pagar una cuota mensual en github, las cuentas de github “comunes” son gratuitas y sin limite de repos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cada repositorio cuenta con un apartado para levantar issues y realizar comentarios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podemos crear paginas las llamadas github pages.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este último punto es en el que haremos enfasis, ya que los sitios en jekyll hacen uso de este servicio de github. Las github pages son un servicio adicional para servir paginas de contenido HTML dentro del espacio del usuario registrado en github. Para mayor información &lt;a href=&quot;wwww.google.com&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo: Para acceder a mi perfil de usuario de Github lo puedo hacer con la siguiente dirección &lt;a href=&quot;https://github.com/energy1011](https://github.com/energy1011&quot;&gt;https://github.com/energy1011](https://github.com/energy1011&lt;/a&gt;  (Mi nombre de usuario está hasta el final de la dirección)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra lado mi blog en jekyll desplegado en una githubpage se puede acceder con la siguiente dirección:
&lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin&quot;&gt;https://energy1011.github.io/monsterpenguin&lt;/a&gt;
(Nombre de usuario .github.io y luego el nombre del blog) las direcciones de github pages explican &lt;a href=&quot;wwww.google.com&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo el contenido de una github page, archivos HTML, imagenes, estarán en un repositorio de github (similar a tener los archivos en cualquier otro servicio de hosting para paginas web, solo que en este caso con jekyll todo el contenido de nuesto blog será público, se  podrá ver todo el contenido de nuestro blog dentro de su repo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen jekyll nos permite generar contenido estatico que subiremos a un repositorio que hace uso del servicio de hosting de las github pages.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caracteristicas-principales-que-resaltan-las-razónes-por-las-cuales-he-decidio-migrar&quot;&gt;Caracteristicas principales que resaltan las razónes por las cuales he decidio migrar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con Jekyll he logrado migrar mi blog de wordpress gratuito &lt;a href=&quot;https://monsterpenguin.wordpress.com/&quot;&gt;https://monsterpenguin.wordpress.com/&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://energy1011.github.io/monsterpenguin&quot;&gt;https://energy1011.github.io/monsterpenguin&lt;/a&gt; y voy a hacer algunas comparaciones entre jekyll y wordpress, al final las dos son herramientas distintas que nos permiten crear blogs pero internamente funcionan diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Características de jekyll:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hosting gratuito, así como también encontraremos themes y plugins libres.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utiliza markdown por default y podemos trabajar de manera offline al crear nuestras publicaciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es veloz por ser de contenido estatico y no utiliza base de datos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flexible, costumizable, podemos agregar código Javascript.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usamos git y es muy portable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dejamos todo el contenido accesible desde github, podemos clonar y hacer forks de otros blogs asi como otros pueden clonar y hacer forks del nuestro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hosting-gratuito&quot;&gt;Hosting gratuito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo el contenido de nuestro jekyll estará en un repositorio de git publico, es por ello que podemos utilizarlo de manera gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;utiliza-markdown-por-default&quot;&gt;Utiliza Markdown por default&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ventaja de que Jekyll tenga Markdown de manera nativa es fantastico, ya que de la misma manera que editamos los archivos README.md que ponemos dentro de nuestros proyectos de git y que subimos a github podemos elaborar nuestras publicaciones, jekyll se encarga de convertir los archivos .md en paginas html estaticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En otra publicación anterior que hice sobre markdown &lt;a href=&quot;www.google.com&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; mencione la importancia y ventajas de utilizar este lenguaje de marcado de texto ligero, también explico cómo es que lo utilizo día a día para ayudarme a llevar las notas de lo que voy aprendiendo sobre informática, el hecho de que que mis apuntes de estudio ya esten en formato markdown me reduce el esfuerzo cuando los quiero convertir a una publicación para mi blog en jekyll. Y si fuese poco jekyll me permite trabajar de manera offline con markdown e ir viendo exactamente como va a lucir mi publicación ya publicada sin mayor esfuerzo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;no-utiliza-base-de-datos&quot;&gt;No utiliza base de datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jekyll a diferencia de wordpress no utiliza base de datos ya que todo el contenido es previamente generado desde nuestros archivos markdown que esten dentro de nuestra carpeta &lt;em&gt;_posts&lt;/em&gt; a archivos html estaticos para ser adquiridos desde la carpeta &lt;em&gt;_site&lt;/em&gt;. Lo anterior nos demuestra que jekyll no necesita hacer consultas a una base de datos para obtener las publicaciones de nuestro blog, lo que hace es obtener el archivo html dentro de la carpeta &lt;em&gt;_site&lt;/em&gt;, esto lo hace veloz comparandolo con wordpress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra ventaja de no tener base de datos para nuestro blog es que nos despreocupamos por inyecciones SQL u otros tipos de ataques a la base de datos de nuestro sitio, ya que simplemente no cuenta con una.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flexible-podemos-agregar-código-javascript-en-las-publicaciones&quot;&gt;Flexible, podemos agregar código javascript en las publicaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jekyll es totalmente flexible, todo el código de nuestro blog puede ser modificado, incluso podemos agregar código javascript, crear nuestros propies themes y plugins para modificar el comportamiento de nuestro sitio, cosa que con wordpress.com en modo free no podemos lograr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si quisieramos por ejemplo agregar google analytics para ver las estadisticas de visitas en nuestro blog o implementar un buscador de publicaciones en jekyll podemos lograrlo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;usamos-git-y-es-muy-portable&quot;&gt;Usamos Git y es muy portable&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tareas como realizar backups, exportar, importar publicaciones y llevar el control de versiones del blog es sencillo, la curva de aprendizaje de git puede asustar a la gente no familiarizada con git pero una vez dominado es una belleza. El utilizar git para llevar nuestro blog nos ayuda a darle un seguimiento profesional a nuestro blog, podemos llevar el control de cambios de una manera muy precisa. Todos los archivos de nuestro blog podemos tenerlos online en el repo de github donde se ha desplegado y tambien de manera local haciendo un &lt;em&gt;git clone&lt;/em&gt; desde cualquier lugar, ya que es muy comodo que nuestro blog sea un repositorio, algo que se puede lograr con wordpress pero no de manera tan sencilla por tener una base de datos, archivo config, mediafiles que se debe de llevar bien sincronizada con git.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caracteristicas-de-wordpress-en-las-que-me-he-basado-para-migrar-a-jekyll&quot;&gt;Caracteristicas de wordpress en las que me he basado para migrar a jekyll&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Caractereisticas de Wordpress.com (sin hosting propio):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hosting en modo gratuito y premium (en modo gratuito no se pueden instalar plugins y no podemos meterle mano al código al mismo nivel que se puede lograr con jekyll).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para utilizar markdown necesitamos utilizar un plugin (es posible trabajarlo de manera offline desde la app o bien montando todo el entorno local con  base de datos, servidor web etc).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utiliza si o si base de datos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En el servicio wordpress.com modo gratuito no podemos agregar código javascript.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Es posible usar git para wordpress en nuestro backup local (pero no tan sencillo como con jekyll, los que han usado git con wordpress para desarrollo en modo local saben de lo que hablo &lt;a href=&quot;https://premium.wpmudev.org/blog/git-for-wordpress-development/?ptm=c&amp;amp;utm_expid=3606929-108.O6f5ypXuTg-XPCV9sY1yrw.2&amp;amp;utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com.mx%2F&quot;&gt;WordPress-Git Red Flags&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El contenido (publicaciones) quedan dentro de una base de datos en el hosting de wordpress o en nuestro hosting privado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;pasos-para-la-migración&quot;&gt;Pasos para la migración&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que tenemos que hacer para realizar la migración es 
En la terminal:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem install jekyll-import
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem install hpricot
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem install open_uri_redirections&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Con las herramientas anteriores ya instaladas, lo que necesitamos es ingresar a nuestro wordpress y exportar todos los post a un archivo .xml, dentro de nuestro wp-admin vamos al apartado de herramientas -&amp;gt; export e iniciamos la exportación de nuestros post a un archivo xml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya con el archivo .xml que en este ejemplo llamare &lt;strong&gt;wordpress.xml&lt;/strong&gt; lanzamos el siguiente comando con su configuración
(antes de lanzar el siguiente comando les recomiendo copiar el archivo .xml dentro de nuestra carpeta de jekyll y desde ese directorio ejecutar el comando):&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;ruby -rubygems -e &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'require &quot;jekyll-import&quot;;
JekyllImport::Importers::WordpressDotCom.run({
&quot;source&quot; =&amp;gt; &quot;wordpress.xml&quot;,
&quot;no_fetch_images&quot; =&amp;gt; false,
&quot;assets_folder&quot; =&amp;gt; &quot;assets&quot;})'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El comando anterior va a realizar todos los pasos necesarios para obtener los post de nuestro archivo wordpress.xml y convertirlos en paginas estaticas para nuestro blog en jekyll. Con esto es todo lo necesario que hice para migrar mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;resumen&quot;&gt;Resumen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jekyll es una muy buena opción para todas las personas que quieran tener un blog gratuito, ligero y además vincularlo con su cuenta de github, más que nada prefiero jekyll por su flexibilidad, hasta aquí está publicación, los animo a usar jekyll, hasta la proxima.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 11:01:43 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/jekyll/2017/07/25/migrando-de-wordpress-a-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/jekyll/2017/07/25/migrando-de-wordpress-a-jekyll.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo hacer una vista previa instantánea de un archivo Markdown al estilo Github con Grip</title>
        <description>Hoy quiero mostrar cómo es que se puede ir viendo el resultado de un archivo Markdown al instante usando tu editor de texto favorito, podremos ver el resultado del archivo Markdown que vayamos editando desde el navegador, nuestro resultado lo veremos tal cual como se renderizan  los archivos del tipo README.md en Github.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;En post anteriores no he hablado a fondo de Markdown (solo lo he mencionado en la publicación de &lt;a href=&quot;https://monsterpenguin.wordpress.com/2017/03/30/git-para-todos/&quot;&gt;Git para todos&lt;/a&gt;), si no sabes de qué estoy hablando revisa la informaciòn de Markdown &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;(aquí)&lt;/a&gt; ; Markdown como manera de formatear texto me parece estupendo, principalmente por su simpleza y portabilidad ya que es un lenguaje de marcado ligero ampliamente utilizado y recomendado para cualquier escritor, bloguero , programador etc. &lt;em&gt;(Al final de esta publicación agrego anlaces recomendados)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Cuando aprendo algo nuevo sobre informática y programación voy haciéndome apuntes en formato Markdown que son compatibles con Github, ya que muchos de estos escritos los subo a un repositorio de Github bien ordenaditos en carpetas que puedo fácilmente consultar desde cualquier lugar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Proverbio Chino:&lt;br /&gt;
	La tinta más pobre de color vale más que la mejor memoria. &lt;i&gt;(en este caso no es tinta, es un repositorio en el que confío Jaja )&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Mi editor favorito sin duda es &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Vim_(text_editor)&quot;&gt;Vim&lt;/a&gt; por muchas razones y los que usamos este poderoso editor sé que no lo cambiaríamos solo para ver el preview de un Markdown, incluso cuando hay muchos otros editores que hacen eso (Atom, Remarkable, Retext, etc); Bien, entonces buscando una herramienta adicional para renderizar Markdown, fue que me topé con &lt;a href=&quot;https://github.com/joeyespo/grip&quot;&gt;Grip&lt;/a&gt; &lt;i&gt;(probé algunos plugins para Vim, pero no me convencieron del todo y estoy en vías de modificar alguno pero con Grip me ha ido bien por ahora).&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Grip hace uso de la &lt;a href=&quot;https://developer.github.com/v3/markdown/&quot;&gt;Markdown API de Github&lt;/a&gt; para renderizar cualquier archivo Markdown, esta sencilla herramienta levanta un servicio HTTP-local para visualizar el preview del archivo, en el que las modificaciones son actualizadas al tiempo que editamos y guardamos el archivo desde nuestro editor.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Su instaladción es sencilla desde la terminal:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;pip install grip&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Y su uso:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;grip &amp;lt;mi_archivo.md&amp;gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para mayor info sobre usar Grip visitar su repo &lt;a href=&quot;https://github.com/joeyespo/grip&quot;&gt;(aquí)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible especificar el puerto de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;grip &amp;lt;mi_archivo.md&amp;gt; 6419&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En el que sustituimos por el nombre del archivo Markdown en cuestión que queremos renderizar. Al ejecutar el comando anterior  veremos una salida como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;* Running on &lt;em&gt;http://localhost:6419/&lt;/em&gt; (Press CTRL+C to quit)
127.0.0.1 - - [06/Jul/2017 22:38:59] &quot;GET / HTTP/1.1&quot; 200 -&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Y en el navegador en la dirección que nos ha otorgado en este caso &lt;em&gt;http://localhost:6419/&lt;/em&gt; podremos ver el archivo:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-3295&quot; src=&quot;/monsterpenguin/assets/grip.png&quot; alt=&quot;grip&quot; width=&quot;915&quot; height=&quot;895&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, recordemos que Github soporta &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Emoji&quot;&gt;Emojis&lt;/a&gt; y podemos agregarlos a nuestros Markdown para hacerlos lucir divertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listado de emojis: &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/rxaviers/7360908&quot;&gt;https://gist.github.com/rxaviers/7360908&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enlaces:&lt;br /&gt;
Aprende a usar Markdown: &lt;a href=&quot;https://markdown.es/sintaxis-markdown/&quot;&gt;https://markdown.es/sintaxis-markdown/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Github Markdown: &lt;a href=&quot;https://guides.github.com/features/mastering-markdown/&quot;&gt;https://guides.github.com/features/mastering-markdown/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;¡ Disfruten escribir en Markdown ! Esto es todo por hoy, hasta la proxima.&lt;br /&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 06 Jul 2017 22:32:08 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/monsterpenguin/post/tutorial/2017/07/06/como-hacer-una-vista-previa-instantanea-de-un-archivo-markdown-al-estilo-github-con-grip.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/monsterpenguin/post/tutorial/2017/07/06/como-hacer-una-vista-previa-instantanea-de-un-archivo-markdown-al-estilo-github-con-grip.html</guid>
        
        <category>markdown</category>
        
        <category>python</category>
        
        <category>grip</category>
        
        <category>github</category>
        
        
        <category>post</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
